Ezequiel  1 : 1 - 28

EZEQUIEL

1 En el año 30, en el día cinco del cuarto mes, mientras yo estaba entre el pueblo desterrado junto al río Kebar, se abrieron los cielos y empecé a tener visiones de Dios. ^2 En el día cinco del mes —era el quinto año del destierro del rey Joaquín—, ^3 Ezequiel[*] hijo de Buzí el sacerdote recibió las palabras de Jehová junto al río Kebar, en la tierra de los caldeos. Allí la mano de Jehová vino sobre él.

^4 Mientras miraba, vi un viento de tormenta que venía del norte, y había una nube inmensa y un fuego centelleante[*] con una luz fuerte alrededor. En medio del fuego había algo como el electro.[*] ^5 Y dentro de él había algo parecido a cuatro seres vivientes,[*] y todos ellos tenían el aspecto de un ser humano. ^6 Cada uno tenía cuatro caras y cuatro alas. ^7 Sus pies eran rectos, y las plantas de sus pies eran como las de un ternero. Estos brillaban como cobre pulido. ^8 En los cuatro lados tenían manos humanas bajo sus alas, y los cuatro tenían caras y alas. ^9 Sus alas se tocaban unas a otras. Cuando ellos avanzaban, no giraban;[*] cada uno iba hacia adelante.

^10 Este era el aspecto de sus caras: cada uno de los cuatro tenía una cara de hombre con una cara de león a la derecha y una cara de toro a la izquierda. Y cada uno de los cuatro tenía una cara de águila. ^11 Así eran sus caras. Sus alas se extendían por encima de ellos. Cada uno tenía dos alas que se tocaban y dos que cubrían sus cuerpos.

^12 Cada uno iba hacia adelante, adonde el espíritu los impulsaba a ir. Avanzaban sin girar. ^13 Los seres vivientes parecían brasas ardientes, y algo parecido a antorchas brillantes se movía hacia atrás y hacia adelante entre los seres vivientes, y del fuego salían rayos. ^14 Y, cuando los seres vivientes iban y venían, se movían como relámpagos.

^15 Mientras observaba a los seres vivientes, vi que en el suelo había una rueda al lado de cada ser viviente de cuatro caras. ^16 Las ruedas y su estructura parecían brillar como el crisólito, y las cuatro parecían iguales. Su aspecto y su estructura eran como si hubiera una rueda dentro de otra rueda.[*] ^17 Cuando se movían, podían ir en cualquiera de las cuatro direcciones sin girar al avanzar. ^18 Sus llantas[*] tenían una altura que impresionaba; las llantas de las cuatro estaban llenas de ojos todo alrededor. ^19 Cuando los seres vivientes se movían, las ruedas se movían junto con ellos; cuando los seres vivientes se levantaban del suelo, las ruedas también se levantaban. ^20 Ellos iban adonde el espíritu los impulsaba a ir, fuera adonde fuera el espíritu. Las ruedas se levantaban junto con ellos, porque el espíritu que actuaba en los seres vivientes[*] también estaba en las ruedas. ^21 Cuando ellos se movían, estas se movían; y, cuando ellos se detenían, estas se detenían; cuando se levantaban del suelo, las ruedas se levantaban junto con ellos, porque el espíritu que actuaba en los seres vivientes también estaba en las ruedas.

^22 Sobre las cabezas de los seres vivientes había una especie de plataforma[*] que brillaba como el hielo y era impresionante. Esta se extendía por encima de sus cabezas. ^23 Debajo de la plataforma,[*] sus alas estaban rectas,[*] una frente a la otra. Cada uno tenía dos alas para cubrir un lado de su cuerpo y dos para cubrir el otro lado. ^24 Cuando oí el ruido de sus alas, sonaba como el ruido de aguas caudalosas, como el sonido del Todopoderoso. Cuando ellos se movían, el estruendo era como el de un ejército. Cuando se detenían, bajaban las alas.

^25 Se oía una voz sobre la plataforma[*] que estaba por encima de sus cabezas. (Cuando ellos se detenían, bajaban las alas). ^26 Sobre la plataforma[*] que estaba por encima de sus cabezas, había algo así como una piedra de zafiro, que parecía un trono. Sentado en el trono, en lo alto, había alguien que parecía un ser humano. ^27 Vi algo reluciendo como el electro, como un fuego que salía desde lo que parecía ser su cintura y hacia arriba; y, de su cintura hacia abajo, vi algo parecido al fuego. Alrededor de él había un resplandor ^28 como el del arcoíris en las nubes de un día lluvioso. Así era la luz brillante que lo rodeaba. Se parecía a la gloria de Jehová. Cuando lo vi, caí rostro a tierra y empecé a oír la voz de alguien que hablaba.

^ Ezeq. 1:3 Que significa ‘Dios fortalece’.

^ Ezeq. 1:4 O “y relámpagos”.

^ Ezeq. 1:4 Es decir, una aleación o mezcla brillante de oro y plata.

^ Ezeq. 1:5 O “criaturas vivientes”.

^ Ezeq. 1:9 O “no se volvían”.

^ Ezeq. 1:16 Posiblemente centradas formando ángulos rectos en un eje común.

^ Ezeq. 1:18 O “aros”.

^ Ezeq. 1:20 Lit. “el espíritu del ser viviente”.

^ Ezeq. 1:22 Lit. “expansión”.

^ Ezeq. 1:23 Lit. “expansión”.

^ Ezeq. 1:23 O quizás “se extendían en línea recta”.

^ Ezeq. 1:25 Lit. “expansión”.

^ Ezeq. 1:26 Lit. “expansión”.

Ezequiel  3 : 1 - 27

3 Entonces él me dijo: “Hijo del hombre, come lo que tienes delante de ti.[*] Cómete este rollo y después vete a hablarle a la casa de Israel”.

^2 Así que abrí la boca, y él me hizo comer el rollo. ^3 Y añadió: “Hijo del hombre, cómete el rollo que te estoy dando y llénate el estómago con él”. De modo que empecé a comérmelo, y en mi boca era tan dulce como la miel.

^4 Luego me dijo: “Hijo del hombre, ve adonde están los de la casa de Israel y diles mis palabras. ^5 Porque no se te está enviando a un pueblo con un idioma incomprensible o una lengua desconocida, sino a la casa de Israel. ^6 No se te está enviando a muchos pueblos que hablan un idioma incomprensible o una lengua desconocida, con palabras que no puedas entender. Si te mandara a ellos, te escucharían. ^7 Pero la casa de Israel se negará a escucharte porque no quiere escucharme a mí. Todos los de la casa de Israel son de cabeza dura y tercos de corazón. ^8 Mira, he hecho tu rostro tan duro como sus rostros y tu frente tan dura como sus frentes. ^9 He hecho tu frente como un diamante, más dura que el pedernal.[*] No les tengas miedo, y que sus rostros no te aterroricen, porque son una casa rebelde”.

^10 Él entonces me dijo: “Hijo del hombre, escucha y acepta en tu corazón todas las palabras que te digo. ^11 Ve adonde están los desterrados de tu pueblo[*] y habla con ellos. Ya sea que escuchen o se nieguen a escuchar, diles: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová’”.

^12 Luego un espíritu me llevó y oí detrás de mí una voz estruendosa que decía: “Alabada sea la gloria de Jehová desde su lugar”. ^13 Oí el sonido de las alas de los seres vivientes al rozarse unas con otras, el sonido de las ruedas junto a ellos y un gran estruendo. ^14 El espíritu me levantó y me llevó. Y yo fui —con amargura y con indignación—,[*] y la mano de Jehová era fuerte sobre mí. ^15 Así que fui al pueblo desterrado que estaba en Tel-Abib, que vivía junto al río Kebar, y me quedé donde ellos vivían. Allí, entre ellos, estuve aturdido siete días.

^16 Al terminar los siete días, recibí estas palabras de Jehová:

^17 “Hijo del hombre, te he nombrado centinela[*] para la casa de Israel; y, cuando oigas una palabra de mi boca, los advertirás de mi parte. ^18 Si a alguien malvado yo le digo ‘Sin falta morirás’ pero tú no se lo adviertes ni hablas con el malvado para advertirle que deje su mal camino y siga viviendo, él, como es malvado, morirá por su error, pero su sangre te la exigiré a ti.[*] ^19 En cambio, si tú le adviertes al malvado y él no deja su maldad ni su mal camino, morirá por su error, pero tú sin falta salvarás tu propia vida. ^20 Por otro lado, si alguien justo renuncia a su justicia y actúa mal,[*] le pondré un obstáculo[*] delante y morirá. Si no se lo advertiste, él morirá por su pecado y sus actos justos no serán recordados, pero su sangre te la exigiré a ti.[*] ^21 En cambio, si le has advertido al justo que no peque y él no peca, sin falta seguirá viviendo porque se le advirtió, y tú habrás salvado tu propia vida”.

^22 En aquel lugar, la mano de Jehová vino sobre mí, y él me dijo: “Levántate y ve a la llanura, y allí hablaré contigo”. ^23 Así que me levanté y fui a la llanura. Y resulta que la gloria de Jehová estaba allí; era como la gloria que yo había visto junto al río Kebar. Y caí rostro a tierra. ^24 Entonces entró espíritu en mí y me hizo ponerme de pie, y él[*] habló conmigo y me dijo:

“Ve y enciérrate en tu casa. ^25 Tú, hijo del hombre, verás que te echarán cuerdas encima y te atarán con ellas para que no puedas salir y estar entre ellos. ^26 Y haré que se te pegue la lengua al paladar, y te quedarás mudo, no podrás corregirlos, porque son una casa rebelde. ^27 Pero, cuando yo hable contigo, abriré tu boca y tú les dirás: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová’. El que quiera escuchar, que escuche; el que se niegue a escuchar, que se niegue, porque son una casa rebelde.

^ Ezeq. 3:1 Lit. “lo que encuentres”.

^ Ezeq. 3:9 O “que una piedra”.

^ Ezeq. 3:11 Lit. “de los hijos de tu pueblo”.

^ Ezeq. 3:14 Lit. “y en el furor de mi espíritu”.

^ Ezeq. 3:17 O “atalaya”, “vigilante”.

^ Ezeq. 3:18 O “te pediré cuentas a ti por su sangre”.

^ Ezeq. 3:20 O “hace injusticia”.

^ Ezeq. 3:20 O “tropiezo”.

^ Ezeq. 3:20 O “te pediré cuentas a ti por su sangre”.

^ Ezeq. 3:24 Según parece, se refiere a Jehová.

Ezequiel  4 : 1 - 17

4 ”Y tú, hijo del hombre, toma un ladrillo y ponlo delante de ti. Graba en él una ciudad: Jerusalén. ^2 Cércala, construye un muro de asedio alrededor de ella, levanta una rampa para atacarla, monta campamentos para luchar contra ella y rodéala de arietes. ^3 Toma una plancha de hierro y colócala como un muro de hierro entre tú y la ciudad. Entonces fija tu mirada en ella y quedará cercada; tú vas a cercarla. Esto servirá de señal para la casa de Israel.

^4 ”Después, acuéstate sobre tu lado izquierdo y echa sobre ti[*] la culpa de la casa de Israel. Cargarás con su culpa durante todos los días que estés acostado de ese lado. ^5 Yo te impondré esto por 390 días, lo que corresponde a los años de su culpa, y tú llevarás la culpa de la casa de Israel. ^6 Y tienes que completar ese periodo.

”Luego te volverás a acostar, esta vez sobre tu lado derecho, y cargarás con la culpa de la casa de Judá por 40 días. Un día por un año, un día por un año; eso es lo que yo te he impuesto. ^7 Y vuelve tu rostro hacia el cerco de Jerusalén y, con tu brazo descubierto, profetiza contra ella.

^8 ”Mira, te ataré con cuerdas para que no puedas darte la vuelta y acostarte del otro lado hasta que hayas cumplido los días de tu asedio.

^9 ”Y debes tomar trigo, cebada, habas, lentejas, mijo y espelta; ponlos en un recipiente y haz con eso tu pan. Lo comerás durante todos los días que estés acostado de un lado, 390 días. ^10 Pesarás y comerás 20 siclos[*] de alimento al día. Lo comerás a horas fijas.

^11 ”Y tendrás el agua racionada, beberás una sexta parte de un hin.[*] La beberás a horas fijas.

^12 ”Comerás tu pan tal como te comerías un pan redondo de cebada; ante sus ojos lo hornearás usando excremento humano seco como combustible”. ^13 Y Jehová dijo: “Así es como los israelitas comerán su pan, impuro, en medio de las naciones por donde los voy a dispersar”.

^14 Entonces dije: “¡Eso no, Señor Soberano Jehová! Desde que era joven hasta ahora, no me he contaminado comiendo la carne de un animal encontrado muerto o despedazado ni ha entrado en mi boca ninguna carne impura”.[*]

^15 Así que me contestó: “Está bien, te doy permiso para que hornees tu pan usando estiércol de vaca en vez de excremento humano como combustible”. ^16 Luego añadió: “Hijo del hombre, voy a cortar el suministro de alimento[*] en Jerusalén, y el pueblo comerá con angustia el pan racionado por peso y beberá con horror el agua racionada por medida. ^17 Esto sucederá para que, al faltarles el pan y el agua, se miren unos a otros desconcertados y se consuman por culpa de sus errores.

^ Ezeq. 4:4 Lit. “él”, es decir, el lado izquierdo de Ezequiel.

^ Ezeq. 4:10 Unos 230 g (7,3 oz tr). Ver apén. B14.

^ Ezeq. 4:11 Unos 0,6 L (1,3 pt). Ver apén. B14.

^ Ezeq. 4:14 O “asquerosa”.

^ Ezeq. 4:16 Lit. “quebrar las varas de pan”. Posiblemente se refiere a las varas para colgar y almacenar el pan.

Ezequiel  7 : 1 - 27

7 Recibí de nuevo las palabras de Jehová. Me dijo: ^2 “Hijo del hombre, esto es lo que el Señor Soberano Jehová le dice a la tierra de Israel: ‘¡El fin! El fin ha venido sobre los cuatro extremos de esta tierra. ^3 Ahora te ha llegado el fin, y soltaré mi furia contra ti, te juzgaré según tu conducta y te pediré cuentas por todas tus acciones detestables. ^4 Mis ojos no sentirán lástima de ti, no tendré compasión, porque haré que recaigan sobre ti los resultados de tu propia conducta, sufrirás las consecuencias de tus acciones detestables. Y ustedes tendrán que saber que yo soy Jehová’.

^5 ”Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘¡Mira! Una calamidad, viene una calamidad sin igual. ^6 El fin ya viene. El fin vendrá, se levantará[*] contra ti. ¡Mira! Ya viene. ^7 Te ha llegado el turno,[*] habitante del país. Ya llega el momento, el día está cerca. En las montañas hay pánico en vez de gritos de alegría.

^8 ”’Muy pronto derramaré mi furor sobre ti, soltaré toda mi furia contra ti, te juzgaré según tu conducta y te pediré cuentas por todas tus acciones detestables. ^9 Mis ojos no sentirán lástima, no tendré compasión. Haré que recaigan sobre ti los resultados de tu conducta, sufrirás las consecuencias de tus propias acciones detestables. Y ustedes tendrán que saber que yo, Jehová, los estoy golpeando.

^10 ”’¡Mira, el día! ¡Mira, ya viene! Te ha llegado el turno;[*] ha florecido la vara y ha brotado la arrogancia. ^11 La violencia ha crecido hasta convertirse en una vara de maldad. No sobrevivirán ni ellos, ni sus riquezas, ni sus multitudes, ni su prestigio. ^12 El momento vendrá, el día llegará. Que el comprador no se alegre y que el vendedor no se lamente, porque hay ira contra toda esa multitud.[*] ^13 Porque el vendedor no volverá a la propiedad que vendió aunque quede con vida, pues la visión es contra toda esa multitud. Ninguno volverá. Por culpa de su error,[*] ninguno conservará la vida.

^14 ”’Han tocado la trompeta y todos están listos, pero nadie va a la batalla, porque mi ira arde contra toda esa multitud. ^15 La espada está por fuera; la peste y el hambre, por dentro. Todo el que esté en el campo morirá a espada y todo el que esté en la ciudad será consumido por el hambre y la peste. ^16 Los que logren escapar vivos irán a las montañas; como las palomas de los valles, cada uno lamentará su propio error. ^17 Todas las manos se quedarán sin fuerzas y todas las rodillas gotearán agua.[*] ^18 Se han vestido de tela de saco, y un temblor se ha apoderado de ellos.[*] Todos quedarán avergonzados y todas las cabezas estarán calvas.[*]

^19 ”’Arrojarán su plata por las calles y sentirán asco de su propio oro. Ni su plata ni su oro podrán salvarlos en el día de la furia de Jehová. No estarán satisfechos ni se llenarán el estómago, porque su plata y su oro han sido un obstáculo[*] que los ha llevado al pecado. ^20 Estaban orgullosos de la belleza de sus adornos, y con ellos hicieron sus imágenes detestables, sus ídolos repugnantes. Por eso haré que le tengan asco a su plata y a su oro. ^21 Esto lo entregaré como botín en manos de extranjeros y como trofeo a los malvados de la tierra, y lo profanarán.

^22 ”’Me apartaré[*] de ellos, y mi lugar oculto[*] será profanado; ladrones entrarán en él y lo profanarán.

^23 ”’Prepara las cadenas,[*] porque la tierra está llena de juicios manchados de sangre y la ciudad está llena de violencia. ^24 Traeré lo peor de las naciones, y ellos se quedarán con sus casas. Acabaré con el orgullo de los poderosos, y sus santuarios serán profanados. ^25 Cuando venga su angustia, buscarán la paz, pero no la habrá. ^26 Vendrá un desastre tras otro y una noticia tras otra. La gente buscará la visión de un profeta, pero la ley[*] de los sacerdotes y los consejos de los ancianos dejarán de existir. ^27 El rey se pondrá de duelo y el jefe se vestirá de desesperación,[*] y las manos de la gente del país temblarán de miedo. Los trataré según su conducta y los juzgaré como ellos han juzgado. Y tendrán que saber que yo soy Jehová’”.

^ Ezeq. 7:6 Lit. “despertará”.

^ Ezeq. 7:7 O quizás “la guirnalda”.

^ Ezeq. 7:10 O quizás “la guirnalda”.

^ Ezeq. 7:12 Es decir, ni los que compran ni los que venden propiedades saldrán beneficiados, ya que todos serán exterminados.

^ Ezeq. 7:13 O quizás “Por medio de su error”.

^ Ezeq. 7:17 Es decir, todos se orinarán de miedo.

^ Ezeq. 7:18 Lit. “los ha cubierto”.

^ Ezeq. 7:18 Es decir, estarán afeitadas en señal de duelo.

^ Ezeq. 7:19 O “tropiezo”.

^ Ezeq. 7:22 Lit. “Apartaré mi rostro”.

^ Ezeq. 7:22 Según parece, se refiere a la parte más interna del santuario de Jehová.

^ Ezeq. 7:23 Es decir, cadenas para los prisioneros.

^ Ezeq. 7:26 O “instrucción”.

^ Ezeq. 7:27 O “desolación”.

Ezequiel  9 : 1 - 11

9 Entonces oí con mis propios oídos una voz fuerte que me gritaba: “¡Reúne a los que castigarán a la ciudad, cada uno con su arma de destrucción en la mano!”.

^2 Vi que seis hombres venían del lado de la puerta superior que da al norte, cada uno con su arma para aplastar en la mano. Con ellos había un hombre vestido de lino con un tintero de secretario[*] en la cintura. Y ellos entraron y se quedaron de pie al lado del altar de cobre.

^3 Entonces la gloria del Dios de Israel se elevó desde donde estaba, sobre los querubines, y fue hacia el umbral de la puerta de la casa. Y él[*] empezó a llamar al hombre que estaba vestido de lino y que llevaba en la cintura el tintero de secretario. ^4 Jehová le dijo: “Recorre la ciudad, recorre Jerusalén, y pon una marca en la frente de todos los que suspiran y se lamentan[*] por todas las cosas detestables que se están haciendo en la ciudad”.

^5 Y en mi presencia les dijo a los otros: “Recorran la ciudad detrás de él hiriendo de muerte a la gente. Que sus ojos no sientan lástima, no tengan ninguna compasión. ^6 Exterminen a todos, a los viejos, los jóvenes, las vírgenes, los niños y las mujeres. Pero no se acerquen a nadie que tenga la marca. Comiencen por el santuario”. De modo que comenzaron con los ancianos que estaban delante del templo. ^7 Entonces les dijo: “Contaminen el templo y llenen los patios de muertos. ¡Vayan!”. Así que salieron y mataron a la gente de la ciudad.

^8 Mientras iban matando a la gente —quedé yo solo—, caí rostro a tierra y grité: “¡Ay, Señor Soberano Jehová! ¿Vas a acabar con todos los que quedan de Israel derramando tu furia sobre Jerusalén?”.

^9 De modo que él me contestó: “El error de la casa de Israel y Judá es muy muy grande. El país está lleno de derramamiento de sangre, la ciudad está llena de corrupción. Porque ellos dicen ‘Jehová ha abandonado el país, Jehová no ve nada’. ^10 Pero así haré yo: mis ojos no sentirán lástima, no tendré compasión. Haré que las consecuencias de su conducta recaigan sobre su propia cabeza”.

^11 Entonces vi al hombre vestido de lino con el tintero en la cintura que volvía para dar su informe. Dijo: “He hecho exactamente lo que me mandaste”.

^ Ezeq. 9:2 O “estuche con los útiles de escriba”.

^ Ezeq. 9:3 Según parece, se refiere a Dios.

^ Ezeq. 9:4 O “gimen”.

Ezequiel  12 : 1 - 28

12 Recibí de nuevo las palabras de Jehová. Me dijo: ^2 “Hijo del hombre, vives en una casa rebelde. Tienen ojos para ver, pero no ven; tienen oídos para oír, pero no oyen, porque son una casa rebelde. ^3 Tú, hijo del hombre, prepara tu equipaje para irte al destierro. Entonces vete al destierro durante el día, mientras ellos estén mirando. Vete al destierro, de tu casa a otro lugar, mientras ellos estén mirando. Tal vez presten atención, aunque son una casa rebelde. ^4 Durante el día, mientras ellos estén mirando, saca el equipaje para ir al destierro. Luego, al anochecer, mientras ellos estén mirando, debes salir como alguien a quien llevan al destierro.

^5 ”Mientras ellos estén mirando, abre un agujero en la pared y saca tus pertenencias a través de él. ^6 Mientras ellos estén mirando, échate tus pertenencias al hombro y sácalas en la oscuridad. Tápate la cara para no ver el suelo, porque te estoy convirtiendo en una señal para la casa de Israel”.

^7 Yo hice exactamente lo que se me mandó. Durante el día, saqué mi equipaje, el equipaje que uno se lleva al destierro. Al anochecer, abrí con las manos un agujero en la pared. Y, cuando ya estaba oscuro, saqué mis pertenencias llevándolas al hombro; lo hice ante sus ojos.

^8 Por la mañana recibí de nuevo las palabras de Jehová. Me dijo: ^9 “Hijo del hombre, ¿acaso no te ha preguntado la casa de Israel, la casa rebelde, ‘¿Qué estás haciendo?’? ^10 Diles: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Esta declaración tiene que ver con el jefe que está en Jerusalén y con toda la casa de Israel que está en la ciudad”’.

^11 ”Dirás: ‘Soy una señal para ustedes. Lo mismo que yo he hecho, se les hará a ellos. Irán al destierro, al cautiverio. ^12 El jefe que esté entre ellos cargará sus pertenencias al hombro y saldrá en la oscuridad. Abrirá un agujero en la muralla y sacará sus pertenencias a través de él. Se tapará la cara para no ver el suelo’. ^13 Yo le echaré mi red encima, quedará atrapado en mi red de caza. Entonces lo llevaré a Babilonia, a la tierra de los caldeos, pero no la verá; y allí morirá. ^14 Y a todos los que lo rodean, a sus ayudantes y a sus tropas, los dispersaré en todas direcciones; y desenvainaré una espada para perseguirlos. ^15 Y ellos tendrán que saber que yo soy Jehová cuando los disperse por las naciones y los esparza entre los países. ^16 Pero libraré a unos pocos de la espada, el hambre y la peste para que hablen de todas sus prácticas detestables entre las naciones a las que irán; y tendrán que saber que yo soy Jehová”.

^17 Recibí de nuevo las palabras de Jehová. Me dijo: ^18 “Hijo del hombre, come tu pan con temblores y bebe tu agua con agitación y angustia. ^19 Dile a la gente del país: ‘Esto es lo que les dice el Señor Soberano Jehová a los habitantes de Jerusalén que están en la tierra de Israel: “Comerán su pan con angustia y beberán su agua con terror, porque su tierra quedará completamente desolada por culpa de la violencia de todos los que viven en ella. ^20 Las ciudades habitadas quedarán en ruinas y la tierra se convertirá en un lugar abandonado; y ustedes tendrán que saber que yo soy Jehová”’”.

^21 Recibí de nuevo las palabras de Jehová. Me dijo: ^22 “Hijo del hombre, ¿qué es ese proverbio que ustedes tienen en Israel, que dice: ‘Pasan los días y todas las visiones acaban en nada’? ^23 Por lo tanto, diles: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Acabaré con ese dicho, ya no lo usarán como un proverbio en Israel”’. Pero diles: ‘Se acercan los días, y todas las visiones se cumplirán’. ^24 Porque ya no habrá ninguna visión falsa ni adivinación aduladora[*] en la casa de Israel. ^25 ‘“Porque yo, Jehová, hablaré. Cualquier palabra que yo diga se cumplirá sin más demora. Oh, casa rebelde, en vida de ustedes diré la palabra y la llevaré a cabo”, afirma el Señor Soberano Jehová’”.

^26 Recibí de nuevo las palabras de Jehová. Me dijo: ^27 “Hijo del hombre, esto es lo que el pueblo[*] de Israel anda diciendo: ‘La visión que él tiene es para dentro de mucho tiempo y está profetizando sobre el futuro lejano’. ^28 Por lo tanto, diles: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “‘Ni una de mis palabras se demorará; cualquier cosa que yo diga se cumplirá’, afirma el Señor Soberano Jehová”’”.

^ Ezeq. 12:24 O “engañosa”.

^ Ezeq. 12:27 Lit. “la casa”.

Ezequiel  14 : 1 - 23

14 Algunos de los ancianos de Israel vinieron y se sentaron delante de mí. ^2 Entonces recibí las palabras de Jehová. Me dijo: ^3 “Hijo del hombre, estos hombres están empeñados en seguir a sus ídolos repugnantes y le han puesto a la gente un obstáculo[*] que la hace pecar. ¿Acaso debería permitir que me consultaran? ^4 Así que habla con ellos y diles: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Si un israelita se empeña en seguir a sus ídolos repugnantes y le pone a la gente un obstáculo que la hace pecar y después va a consultar a un profeta, yo, Jehová, le responderé como se merece por sus muchos ídolos repugnantes. ^5 Y es que llenaré de terror el corazón de los de la casa de Israel[*] porque todos se han apartado de mí y han seguido a sus ídolos repugnantes”’.

^6 ”De modo que dile a la casa de Israel: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Regresen a mí, aléjense de sus ídolos repugnantes y aparten el rostro de todas sus prácticas detestables. ^7 Porque, si algún israelita o extranjero que viva en Israel se separa de mí, se empeña en seguir a sus ídolos repugnantes y le pone a la gente un obstáculo que la hace pecar y después va a consultar a mi profeta, yo, Jehová, le responderé personalmente. ^8 Me enfrentaré a ese hombre, lo convertiré en una señal de advertencia y en un tema de proverbios, y lo eliminaré de mi pueblo. Y ustedes tendrán que saber que yo soy Jehová”’.

^9 ”‘Pero, si el profeta es engañado y da una respuesta, soy yo, Jehová, quien ha engañado a ese profeta. Entonces extenderé mi mano contra él y lo eliminaré de mi pueblo Israel. ^10 Tendrán que cargar con su culpa; la culpa del que consulta será la misma que la culpa del profeta, ^11 para que la casa de Israel no siga andando sin rumbo, distanciándose de mí, ni siga contaminándose con todas sus ofensas. Y ellos serán mi pueblo y yo seré su Dios’, afirma el Señor Soberano Jehová”.

^12 Recibí de nuevo las palabras de Jehová. Me dijo: ^13 “Hijo del hombre, si un país peca contra mí actuando infielmente, extenderé mi mano contra él y destruiré su suministro de alimento;[*] le mandaré hambre a ese país y eliminaré de él a hombre y animal. ^14 ‘Aun si estos tres hombres —Noé, Daniel y Job— estuvieran en ese país, por su justicia podrían salvarse solo a sí mismos’, afirma el Señor Soberano Jehová”.

^15 “‘O supongamos que yo hiciera pasar por el país fieras salvajes que lo despoblaran[*] y lo convirtieran en un desierto que nadie se animaría a cruzar por miedo a las fieras. ^16 Tan cierto como que yo vivo —afirma el Señor Soberano Jehová—, aun si estos tres hombres estuvieran en él, no salvarían ni a sus hijos ni a sus hijas; se salvarían solo a sí mismos y el país quedaría desolado’”.

^17 “‘O supongamos que mandara una espada contra ese país y dijera “Que una espada atraviese el país” y eliminara de él a hombre y animal. ^18 Tan cierto como que yo vivo —afirma el Señor Soberano Jehová—, aun si estos tres hombres estuvieran en él, no salvarían ni a sus hijos ni a sus hijas; se salvarían solo a sí mismos’”.

^19 “‘O supongamos que mandara una peste a ese país y volcara mi furia sobre él con derramamiento de sangre para eliminar de él a hombre y animal. ^20 Tan cierto como que yo vivo —afirma el Señor Soberano Jehová—, si Noé, Daniel y Job estuvieran en él, no salvarían ni a sus hijos ni a sus hijas; por su justicia se salvarían solo a sí mismos’”.

^21 “Porque esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘Así será cuando mande contra Jerusalén mis cuatro castigos[*] —espada, hambre, fieras salvajes y peste— para eliminar de ella a hombre y animal. ^22 Pero algunos que quedarán en ella, tanto hijos como hijas, sobrevivirán y serán llevados afuera. Vendrán a ustedes, y, cuando ustedes vean su conducta y sus acciones, sin duda encontrarán consuelo por la calamidad que traje sobre Jerusalén, por todo lo que le hice’”.

^23 “‘Ellos los consolarán cuando ustedes vean su conducta y sus acciones, y ustedes sabrán que no me faltaron motivos para hacerle a ella lo que le hice’, afirma el Señor Soberano Jehová”.

^ Ezeq. 14:3 O “tropiezo”.

^ Ezeq. 14:5 Lit. “atraparé a la casa de Israel en su corazón”.

^ Ezeq. 14:13 Lit. “quebraré las varas de pan”. Posiblemente se refiere a las varas para colgar y almacenar el pan.

^ Ezeq. 14:15 O “lo dejaran sin hijos”.

^ Ezeq. 14:21 O “actos terribles de juicio”.

Ezequiel  17 : 1 - 24

17 Recibí de nuevo las palabras de Jehová. Me dijo: ^2 “Hijo del hombre, cuenta un enigma y relata una parábola[*] sobre la casa de Israel. ^3 Dirás: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “La gran águila de inmensas alas y largas plumas, de plumaje abundante y colorido, vino al Líbano y tomó la punta del cedro. ^4 Arrancó el brote más alto, lo llevó a la tierra de los comerciantes[*] y lo plantó en una ciudad de comerciantes. ^5 Luego tomó semilla[*] de la tierra y la plantó en un terreno fértil. La plantó como se planta un sauce a la orilla de aguas caudalosas. ^6 De modo que brotó y se hizo una vid baja y desbordante. Dirigía sus ramas hacia ella misma y sus raíces crecían debajo de ella. Así se convirtió en una vid, y produjo brotes y echó ramas.

^7 ”’”Y vino otra gran águila de inmensas alas y grandes plumas. Entonces la vid extendió sus raíces hacia ella con ansias, lejos de las porciones de tierra donde estaba plantada, y alargó sus ramas hacia el águila para que esta la regara. ^8 Ya había sido plantada en un buen terreno, cerca de aguas caudalosas, para que echara ramas, diera fruto y se convirtiera en una vid majestuosa”’.

^9 ”Dirás: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “¿Prosperará? ¿Acaso no arrancarán sus raíces y harán que su fruto se pudra y sus brotes se marchiten? Quedará tan seca que no hará falta ni un brazo fuerte ni mucha gente para arrancarla de raíz. ^10 Aun trasplantada, ¿prosperará? ¿No se secará por completo cuando le dé el viento del este? Se secará en la porción de tierra donde había brotado”’”.

^11 Recibí de nuevo las palabras de Jehová. Me dijo: ^12 “Dile, por favor, a la casa rebelde: ‘¿Acaso no ven lo que significan estas cosas?’. Dirás: ‘Fíjense, el rey de Babilonia vino a Jerusalén, capturó al rey y a sus príncipes y se los llevó con él a Babilonia. ^13 Además, tomó a uno de la descendencia[*] real, hizo un pacto con él y lo puso bajo juramento. Entonces se llevó a los hombres importantes del país ^14 para que el reino fuera rebajado, incapaz de levantarse, de modo que solo pudiera permanecer en pie si se cumplía el pacto que él había hecho. ^15 Pero el rey[*] acabó rebelándose contra él[*] cuando mandó a sus mensajeros a Egipto para que le proporcionaran caballos y un ejército grande. ¿Le irá bien? ¿Podrá librarse del castigo el que hace esas cosas? ¿Acaso puede romper el pacto y aun así librarse?’.

^16 ”‘“Tan cierto como que yo vivo —afirma el Señor Soberano Jehová—, él[*] morirá en Babilonia, donde vive el rey[*] que lo hizo rey, cuyo juramento él despreció y cuyo pacto él rompió. ^17 El gran ejército y las numerosas tropas del faraón no le servirán de nada en la guerra cuando levanten rampas de ataque y construyan muros de asedio para acabar con muchas vidas. ^18 Él ha despreciado un juramento y ha roto un pacto. Aunque dio su palabra,[*] él ha hecho todas estas cosas. No se librará”’.

^19 ”‘Por lo tanto, esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Tan cierto como que yo vivo, haré que recaigan sobre su cabeza las consecuencias de haber despreciado mi juramento y haber roto mi pacto. ^20 Le echaré mi red encima, quedará atrapado en mi red de caza. Lo llevaré a Babilonia y allí entraré en juicio con él por haberme sido infiel. ^21 Todos los fugitivos de sus tropas caerán a espada y los que queden serán dispersados en todas direcciones.[*] Entonces ustedes tendrán que saber que yo, Jehová, he hablado”’.

^22 ”‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Tomaré un brote de la punta del alto cedro y lo plantaré; de la punta de sus ramitas arrancaré un brote tierno, y yo mismo lo plantaré en una montaña alta y elevada. ^23 Lo plantaré en una montaña alta de Israel, y sus ramas crecerán; dará fruto y se convertirá en un cedro majestuoso. Y aves de todo tipo vivirán debajo de él y residirán a la sombra de sus ramas. ^24 Y todos los árboles del campo tendrán que saber que yo, Jehová, he rebajado al árbol alto y he engrandecido al árbol bajo; al árbol verde lo he secado y al árbol seco lo he hecho florecer. Yo, Jehová, lo he dicho y lo he hecho”’”.

^ Ezeq. 17:2 O “un proverbio”.

^ Ezeq. 17:4 Lit. “de Canaán”.

^ Ezeq. 17:5 Lit. “simiente”.

^ Ezeq. 17:13 Lit. “simiente”.

^ Ezeq. 17:15 Es decir, Sedequías.

^ Ezeq. 17:15 Es decir, Nabucodonosor.

^ Ezeq. 17:16 Es decir, Sedequías.

^ Ezeq. 17:16 Es decir, Nabucodonosor.

^ Ezeq. 17:18 Lit. “mano”.

^ Ezeq. 17:21 Lit. “a todo viento”.

Ezequiel  18 : 1 - 32

18 Recibí de nuevo las palabras de Jehová. Me dijo: ^2 “¿Qué significa este proverbio que ustedes dicen en la tierra de Israel: ‘Los padres comieron uvas ácidas, pero fue a los hijos a quienes les dio dentera’?[*]

^3 ”‘Tan cierto como que yo vivo —afirma el Señor Soberano Jehová—, ya no seguirán usando este dicho en Israel. ^4 Miren, todas las almas[*] me pertenecen. Tanto el alma del padre como el alma del hijo me pertenecen. El alma[*] que peca es la que morirá.

^5 ”’Supongamos que un hombre es justo y hace lo que es justo y correcto. ^6 No come lo que se sacrifica a ídolos en las montañas; no levanta su mirada hacia los ídolos repugnantes de la casa de Israel; no comete adulterio con[*] la esposa de su prójimo ni tiene relaciones sexuales con una mujer que está con la menstruación; ^7 no maltrata a nadie, sino que le devuelve a su deudor lo que este le dio como garantía; no le roba a nadie, sino que le da su propia comida al hambriento y viste al que no tiene ropa; ^8 no presta cobrando interés ni sacando beneficio,[*] sino que evita actuar injustamente; juzga con verdadera justicia los asuntos entre dos hombres; ^9 siempre anda según mis estatutos y obedece mis decisiones judiciales a fin de actuar fielmente. Un hombre así es justo y sin duda seguirá vivo’, afirma el Señor Soberano Jehová.

^10 ”‘Pero supongamos que él tiene un hijo que es ladrón o asesino,[*] o que hace alguna de estas otras cosas ^11 (aunque el padre no haya hecho nada de esto). Come lo que se sacrifica a ídolos en las montañas, comete adulterio con[*] la esposa de su prójimo, ^12 maltrata al necesitado y al pobre, roba, no devuelve una garantía, levanta la mirada hacia los ídolos repugnantes, practica cosas detestables, ^13 y presta cobrando interés y sacando beneficio. Ese hijo no seguirá vivo. Por todas las cosas detestables que ha hecho, sin falta tendrá que morir. Será responsable de su propia muerte.[*]

^14 ”’Por otro lado, supongamos que un padre tiene un hijo que ve todos los pecados cometidos por su padre y, aunque los ve, no hace lo mismo. ^15 No come lo que se sacrifica a ídolos en las montañas, no levanta la mirada hacia los ídolos repugnantes de la casa de Israel, no comete adulterio con[*] la esposa de su prójimo, ^16 no maltrata a nadie, no se queda con lo que le han dado como garantía, no roba nada, le da su propia comida al hambriento y viste al que no tiene ropa, ^17 no oprime al pobre, no presta cobrando interés ni sacando beneficio, cumple con mis decisiones judiciales y anda según mis estatutos. Un hombre así no morirá por el pecado de su padre. Sin duda, él seguirá vivo. ^18 En cambio, su padre, como se dedicó al fraude, robó a su hermano e hizo lo que estaba mal en medio de su pueblo, morirá por su pecado.

^19 ”’Pero ustedes dirán: “¿Por qué no carga el hijo con la culpa del pecado de su padre?”. Como el hijo ha hecho lo que es justo y recto y ha cumplido y obedecido mis estatutos, sin duda seguirá vivo. ^20 El alma[*] que peca es la que morirá. El hijo no cargará con la culpa del pecado del padre y el padre no cargará con la culpa del pecado del hijo. La justicia del justo se le tomará en cuenta solo a él y la maldad del malvado se le tomará en cuenta solo a él.

^21 ”’Ahora bien, si alguien malvado abandona todos los pecados que ha cometido, obedece mis estatutos y hace lo que es justo y recto, sin duda seguirá vivo. No morirá. ^22 No se le tendrá en cuenta[*] ninguna de las ofensas que haya cometido. Seguirá vivo por hacer lo que es justo’.

^23 ”‘¿Acaso me causa algún placer la muerte de alguien malvado? —afirma el Señor Soberano Jehová—. ¿Acaso no prefiero que abandone sus caminos y siga vivo?’.

^24 ”‘Por otro lado, si alguien justo renuncia a su justicia y actúa mal,[*] si hace todas las cosas detestables que hace el malvado, ¿seguirá vivo? Ninguno de sus actos justos será recordado. Morirá por su infidelidad y por el pecado que ha cometido.

^25 ”’Pero ustedes dirán: “El camino de Jehová es injusto”. ¡Escucha, por favor, oh, casa de Israel! ¿Es mi camino el que es injusto? ¿Acaso no son los caminos de ustedes los que son injustos?

^26 ”’Si alguien justo renuncia a su justicia y actúa mal, y muere por eso, morirá por sus propias malas acciones.

^27 ”’Y, si alguien malvado abandona la maldad que ha cometido y comienza a hacer lo que es justo y recto, conservará su propia vida.[*] ^28 Si se da cuenta de todas las ofensas que ha cometido y las abandona, sin duda seguirá vivo. No morirá.

^29 ”’Pero la casa de Israel dirá: “El camino de Jehová es injusto”. Oh, casa de Israel, ¿de verdad son mis caminos los que son injustos? ¿Acaso no son los caminos de ustedes los que son injustos?’.

^30 ”‘Por lo tanto, juzgaré a cada uno según sus caminos, oh, casa de Israel —afirma el Señor Soberano Jehová—. Abandonen, sí, abandonen por completo todas sus ofensas para que estas no sean un obstáculo[*] que los haga culpables. ^31 Líbrense de todas las ofensas que han cometido y consigan[*] un corazón nuevo y un espíritu nuevo. Pues ¿por qué deberían morir, oh, casa de Israel?’.

^32 ”‘No me causa ningún placer la muerte de nadie —afirma el Señor Soberano Jehová—. Así que regresen a mí y vivan’”.

^ Ezeq. 18:2 O “se les destemplaron los dientes”.

^ Ezeq. 18:4 O “vidas”. Ver glosario.

^ Ezeq. 18:4 O “La persona”. Ver glosario.

^ Ezeq. 18:6 Lit. “no contamina a”.

^ Ezeq. 18:8 O “ni es un usurero”.

^ Ezeq. 18:10 Lit. “que derrama sangre”.

^ Ezeq. 18:11 Lit. “contamina a”.

^ Ezeq. 18:13 O “Su sangre estará sobre él”.

^ Ezeq. 18:15 Lit. “no contamina a”.

^ Ezeq. 18:20 O “La persona”.

^ Ezeq. 18:22 O “No será recordada contra él”.

^ Ezeq. 18:24 O “hace injusticia”.

^ Ezeq. 18:27 O “alma”. Ver glosario.

^ Ezeq. 18:30 O “tropiezo”.

^ Ezeq. 18:31 Lit. “háganse”.

Ezequiel  21 : 1 - 32

21 Recibí de nuevo las palabras de Jehová. Me dijo: ^2 “Hijo del hombre, vuelve tu rostro hacia Jerusalén, haz una declaración contra los lugares santos y profetiza contra la tierra de Israel. ^3 Dile a la tierra de Israel: ‘Esto es lo que dice Jehová: “Aquí estoy contra ti; voy a desenvainar mi espada y a eliminar de ti tanto al justo como al malvado. ^4 Como yo voy a eliminar de ti al justo y al malvado, mi espada será desenvainada contra todos,[*] de sur a norte. ^5 Todo el mundo tendrá que saber que yo, Jehová, he desenvainado mi espada. Y esta no regresará a su vaina”’.

^6 ”Y tú, hijo del hombre, suspira mientras tiemblas[*] de miedo. Sí, suspira con amargura delante de ellos. ^7 Si te preguntan ‘¿Por qué suspiras?’, respóndeles ‘Por culpa de una noticia’. Porque sin falta vendrá, y todos los corazones se derretirán de miedo, todas las manos se quedarán sin fuerzas, todos los ánimos[*] decaerán y todas las rodillas gotearán agua.[*] ‘Mira, sin falta vendrá; se cumplirá’, afirma el Señor Soberano Jehová”.

^8 Recibí de nuevo las palabras de Jehová. Me dijo: ^9 “Hijo del hombre, profetiza lo siguiente: ‘Esto es lo que dice Jehová: “Dirás: ‘¡Una espada! Una espada está afilada y pulida. ^10 Está afilada para provocar una gran matanza; está pulida para brillar como el rayo’”’”.

El pueblo preguntó: “¿Acaso no deberíamos alegrarnos?”.

Pero Dios dijo: “‘¿Es que ella[*] rechazará el cetro de mi propio hijo, como hace con cualquier árbol?

^11 ”’Fue entregada para que la pulieran y para que la empuñaran. Esta espada está afilada y pulida para ponerla en manos de un verdugo.

^12 ”’Grita y laméntate, hijo del hombre, porque ella ha venido contra mi pueblo; ella está contra todos los jefes de Israel. Serán víctimas de la espada junto con mi pueblo. Así que golpéate el muslo en señal de dolor. ^13 Porque se ha hecho una inspección, ¿y qué pasará si la espada rechaza el cetro? Que este[*] dejará de existir’, afirma el Señor Soberano Jehová.

^14 ”Y tú, hijo del hombre, profetiza, da palmadas y repite tres veces: ‘¡Una espada!’. Es la espada que causa víctimas, la espada de la gran matanza, la espada que los rodea. ^15 Sus corazones se derretirán de miedo y muchos caerán a las puertas de su ciudad; voy a provocar una matanza con la espada. Sí, ¡brilla como el rayo y está pulida para la matanza! ^16 Espada afilada, ¡corta a la derecha! ¡Golpea a la izquierda! ¡Ve adonde tu hoja sea dirigida! ^17 Yo también daré palmadas y saciaré mi furia. Yo, Jehová, he hablado”.

^18 Y recibí de nuevo las palabras de Jehová. Me dijo: ^19 “Tú, hijo del hombre, traza dos caminos para que pase la espada del rey de Babilonia. Los dos saldrán de la misma tierra. Y hay que poner una señal[*] en el punto donde la vía se divide y va hacia las dos ciudades. ^20 Traza un camino para que la espada vaya contra Rabá de los ammonitas y otro camino para que vaya contra la ciudad fortificada de Jerusalén, en Judá. ^21 Porque el rey de Babilonia se ha detenido para recurrir a la adivinación en la bifurcación de la vía, donde los dos caminos se separan. Él sacude las flechas, consulta a sus ídolos[*] y examina el hígado. ^22 La adivinación en su mano derecha señala hacia Jerusalén para poner arietes, para ordenar la matanza, para dar el grito de guerra, para colocar arietes contra las puertas, para levantar una rampa de ataque y para construir un muro de asedio. ^23 Sin embargo, a los ojos de quienes les habían hecho juramentos,[*] parecerá una adivinación falsa. Pero él se acuerda de la culpa de ellos y los capturará.

^24 ”Por lo tanto, esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘Ustedes han hecho que su culpa sea recordada al exponer sus ofensas y al dejar a la vista sus pecados en todo lo que hacían. Ahora que se han acordado de ustedes, serán llevados a la fuerza’.[*]

^25 ”Pero tu día ha llegado, oh, herido de muerte y malvado jefe[*] de Israel. Ha llegado el tiempo de tu castigo final. ^26 Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘Quita el turbante y retira la corona. Ya no será como antes. Pon en alto al que está abajo y echa abajo al que está arriba. ^27 ¡Una ruina! ¡Una ruina! ¡La dejaré hecha una ruina! Y no será de nadie hasta que venga el que tiene el derecho legal, y a él se la daré’.

^28 ”Y tú, hijo del hombre, profetiza lo siguiente: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová acerca de los ammonitas y de sus insultos’. Dirás: ‘¡Una espada! Una espada está desenvainada para la matanza; está pulida para devorar y para brillar como el rayo. ^29 A pesar de las visiones falsas y de la adivinación engañosa acerca de ti,[*] te pondrán encima de los muertos,[*] los hombres malvados a quienes les ha llegado su día, el tiempo de su castigo final. ^30 Vuelve a poner la espada en su vaina. Te juzgaré en el lugar en que fuiste creada, en tu tierra de origen. ^31 Derramaré mi indignación sobre ti. Soplaré sobre ti el fuego de mi furia y te entregaré a hombres crueles, expertos en destrucción. ^32 Llegarás a ser pasto del fuego; tu propia sangre será derramada en la tierra y no volverás a ser recordada, porque yo, Jehová, he hablado’”.

^ Ezeq. 21:4 Lit. “toda carne”.

^ Ezeq. 21:6 O “tus caderas tiemblan”.

^ Ezeq. 21:7 Lit. “espíritus”.

^ Ezeq. 21:7 Es decir, todos se orinarán de miedo.

^ Ezeq. 21:10 Es decir, la espada de Jehová.

^ Ezeq. 21:13 O “el cetro”.

^ Ezeq. 21:19 Lit. “mano”.

^ Ezeq. 21:21 Lit. “los terafim”.

^ Ezeq. 21:23 Es decir, a los ojos de los habitantes de Jerusalén.

^ Ezeq. 21:24 Lit. “por la mano”.

^ Ezeq. 21:25 O “principal”.

^ Ezeq. 21:29 Al parecer, se refiere a Rabá de los ammonitas.

^ Ezeq. 21:29 Lit. “los cuellos de los caídos”.

Ezequiel  22 : 1 - 31

22 Recibí de nuevo las palabras de Jehová. Me dijo: ^2 “Tú, hijo del hombre, ¿estás preparado para anunciar la sentencia contra[*] la ciudad culpable de derramar sangre y hacerle ver todas sus cosas detestables? ^3 Tienes que decir: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Oh, ciudad que derrama sangre dentro de ella, a la que le está llegando su hora, la que hace ídolos repugnantes para contaminarse, ^4 la sangre que has derramado te ha hecho culpable y tus ídolos repugnantes te han hecho impura. Has adelantado el fin de tus días; el fin de tus años ha llegado. Por eso te convertiré en blanco de insultos para las naciones y en objeto de burla para todos los países. ^5 Los de cerca y los de lejos se burlarán de ti, la que tiene el nombre manchado, la ciudad en la que reina el caos. ^6 Fíjate, todos los jefes de Israel que hay en ti usan su autoridad para derramar sangre. ^7 Dentro de ti se trata al padre y a la madre con desprecio. Se comete fraude contra los residentes extranjeros y se maltrata a los huérfanos[*] y a las viudas”’”.

^8 “‘Tú desprecias mis lugares santos y profanas mis sábados. ^9 Dentro de ti hay calumniadores decididos a derramar sangre. Dentro de ti hay gente que come sacrificios en las montañas. Y en medio de ti tienen un comportamiento obsceno. ^10 Dentro de ti deshonran la cama de su padre[*] y violan a la mujer que está impura por la menstruación. ^11 Dentro de ti, un hombre actúa de manera detestable con la esposa de su prójimo, otro deshonra[*] a su propia nuera actuando de modo obsceno y otro viola a su hermana, la hija de su propio padre. ^12 Dentro de ti aceptan sobornos para derramar sangre. Tú prestas cobrando intereses o para sacar beneficio[*] y consigues dinero extorsionando a tu prójimo. Sí, te has olvidado de mí por completo’, afirma el Señor Soberano Jehová.

^13 ”‘Mira, doy palmadas en señal de desprecio por tus ganancias deshonestas y por los crímenes de sangre cometidos en medio de ti. ^14 ¿Mantendrás el ánimo[*] y seguirán siendo fuertes tus manos en los días en que yo actúe contra ti? Yo, Jehová, he hablado, y actuaré. ^15 Te esparciré entre las naciones y te dispersaré por los países; pondré fin a tu impureza. ^16 Y serás deshonrada delante de las naciones, y tendrás que saber que yo soy Jehová’”.

^17 Recibí de nuevo las palabras de Jehová. Me dijo: ^18 “Hijo del hombre, la casa de Israel ha llegado a ser para mí inservible como la escoria. Todos ellos son cobre, estaño, hierro y plomo en un horno. Han llegado a ser escoria de plata.

^19 ”Por lo tanto, esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘Como todos ustedes han llegado a ser inservibles como la escoria, los voy a juntar dentro de Jerusalén. ^20 Tal como la plata, el cobre, el hierro, el plomo y el estaño se juntan dentro de un horno para fundirlos soplando el fuego sobre ellos, así los voy a juntar en mi furia y en mi furor; soplaré sobre ustedes y los fundiré. ^21 Los juntaré y soplaré sobre ustedes con el fuego de mi furia, y serán fundidos dentro de ella. ^22 Tal como la plata se funde en un horno, así se les fundirá a ustedes dentro de ella; y tendrán que saber que yo, Jehová, he derramado mi furor sobre ustedes’”.

^23 Y recibí de nuevo las palabras de Jehová. Me dijo: ^24 “Hijo del hombre, dile: ‘Eres una tierra que no será purificada, sobre la que no lloverá en el día de la indignación. ^25 Sus profetas han conspirado dentro de ella; como un león rugiente desgarra la presa, ellos devoran personas. Se apoderan de tesoros y objetos valiosos. Dentro de ella han dejado viudas a muchas mujeres. ^26 Sus sacerdotes han violado mi ley y siguen profanando mis lugares santos. No hacen ninguna distinción entre lo que es santo y lo que es común ni enseñan la diferencia entre lo puro y lo impuro; se niegan a respetar mis sábados y me profanan entre ellos. ^27 Sus príncipes, en medio de ella, son como lobos que desgarran la presa; derraman sangre y matan gente para conseguir ganancias deshonestas. ^28 Pero sus profetas han cubierto esos hechos con una capa de cal. Tienen visiones falsas y practican la adivinación engañosa, y dicen “Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová”, a pesar de que el propio Jehová no ha dicho nada. ^29 La gente del país ha defraudado y ha robado; ha maltratado al necesitado y al pobre; ha defraudado al residente extranjero y le ha negado la justicia’.

^30 ”‘Estuve buscando entre ellos a un hombre que reparara la muralla de piedra o que se plantara delante de mí en la brecha de la muralla a favor de la tierra para que no fuera destruida. Pero no encontré a ninguno. ^31 Así que derramaré mi indignación sobre ellos y los exterminaré con el fuego de mi furia. Haré que las consecuencias de su conducta recaigan sobre su propia cabeza’, afirma el Señor Soberano Jehová”.

^ Ezeq. 22:2 Lit. “juzgarás, juzgarás a”.

^ Ezeq. 22:7 O “huérfanos de padre”.

^ Ezeq. 22:10 Lit. “descubren la desnudez de su padre”.

^ Ezeq. 22:11 Lit. “contamina”.

^ Ezeq. 22:12 O “siendo un usurero”.

^ Ezeq. 22:14 Lit. “Resistirá tu corazón”.

Ezequiel  23 : 1 - 49

23 Recibí de nuevo las palabras de Jehová. Me dijo: ^2 “Hijo del hombre, había dos mujeres que eran hijas de la misma madre. ^3 Se hicieron prostitutas en Egipto; se dedicaron a la prostitución desde jóvenes. Allí sus pechos fueron apretados, sus senos virginales, manoseados. ^4 La mayor se llamaba Oholá[*] y su hermana Oholibá.[*] Ellas llegaron a ser mías y dieron a luz hijos e hijas. El nombre de Oholá representa a Samaria y el nombre de Oholibá representa a Jerusalén.

^5 ”Oholá empezó a prostituirse mientras era mía. Deseó ardientemente a sus apasionados amantes, a sus vecinos, los asirios. ^6 Eran gobernadores vestidos de azul y gobernantes subordinados, todos jóvenes atractivos montados a caballo. ^7 Siguió prostituyéndose con los hijos más selectos de Asiria, con todos, y se contaminó con los ídolos repugnantes de los hombres que ella deseaba ardientemente. ^8 No dejó la prostitución que había practicado en Egipto. Y es que, cuando era joven, los de allí se acostaron con ella. Manosearon sus senos virginales y derramaron sobre ella su lujuria.[*] ^9 Así que la entregué en manos de sus apasionados amantes, los hijos de Asiria, esos que ella había deseado ardientemente. ^10 Ellos pusieron al descubierto su desnudez y capturaron a sus hijos e hijas; y la mataron a espada. Se ganó mala fama entre las mujeres, y ellos ejecutaron mi sentencia contra ella.

^11 ”Cuando su hermana Oholibá vio esto, se volvió aún más pervertida en su lujuria, y su prostitución fue peor que la de su hermana. ^12 Deseó ardientemente a sus vecinos, los hijos de Asiria, los gobernadores y los gobernantes subordinados que vestían con esplendor y montaban a caballo; todos jóvenes atractivos. ^13 Cuando ella se contaminó, vi que las dos habían tomado el mismo rumbo. ^14 Pero ella fue aún más allá en su prostitución. Vio figuras de hombres talladas en la pared, imágenes de caldeos pintadas de rojo bermellón, ^15 que llevaban un cinturón en la cintura y amplios turbantes en la cabeza, todos ellos con aspecto de guerreros, que representaban a los babilonios, nacidos en la tierra de los caldeos. ^16 En cuanto los vio, comenzó a desearlos ardientemente y les mandó mensajeros a Caldea. ^17 De modo que los hijos de Babilonia siempre venían a tener sexo con ella en su cama, y la contaminaron con su lujuria.[*] Después de dejar que la contaminaran, se alejó de ellos asqueada.

^18 ”Como siguió dedicándose descaradamente a la prostitución, poniendo al descubierto su desnudez, yo me alejé de ella asqueado, tal como ya me había alejado asqueado de su hermana. ^19 Y ella, recordando los días de su juventud, cuando se prostituía en la tierra de Egipto, siguió prostituyéndose cada vez más. ^20 Deseó ardientemente a sus amantes como hacen las concubinas de hombres que tienen el miembro viril como el de los burros y los genitales como los de los caballos. ^21 Tú añoraste el comportamiento obsceno de tu juventud en Egipto, cuando ellos manosearon tus senos, tus pechos juveniles.

^22 ”Por lo tanto, Oholibá, esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘Mira, voy a provocar a tus amantes, de los que te alejaste asqueada, y los traeré contra ti de todas partes: ^23 los hijos de Babilonia y todos los caldeos, los hombres de Pecod, los de Soa y los de Coa,[*] junto con todos los hijos de Asiria. Todos ellos son jóvenes atractivos, gobernadores y gobernantes subordinados, guerreros y hombres selectos,[*] todos montados a caballo. ^24 Te atacarán con el estruendo de carros de guerra y ruedas, y con muchas tropas, con escudos grandes y pequeños,[*] y con cascos. Te cercarán por todas partes; yo los autorizaré a juzgarte, y te juzgarán como a ellos les parezca. ^25 Expresaré mi indignación contra ti, y ellos te tratarán con furia. Te cortarán la nariz y las orejas, y los que queden de los tuyos caerán a espada. Se llevarán a tus hijos y a tus hijas, y a los que queden de los tuyos los consumirá el fuego. ^26 Te quitarán la ropa y se quedarán con tus preciosas joyas.[*] ^27 Pondré fin a tu comportamiento obsceno y a tu prostitución, que comenzó en la tierra de Egipto. Ya no los mirarás más y no te volverás a acordar de Egipto’.

^28 ”Porque esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘Mira, voy a entregarte a los que odias, esos de los que te alejaste asqueada. ^29 Te tratarán con odio y se llevarán todo el fruto de tu duro trabajo; te dejarán desnuda, sin nada de ropa. La desnudez vergonzosa de tu inmoralidad, tu comportamiento obsceno y tus actos de prostitución quedarán al descubierto. ^30 Esto te pasará porque anduviste detrás de las naciones como una prostituta, porque te contaminaste con sus ídolos repugnantes. ^31 Tú has tomado el mismo rumbo que tu hermana, y yo te pondré su copa en la mano’.

^32 ”Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová:

‘Beberás la copa profunda y ancha de tu hermana,

y te convertirás en motivo de risa y burla; la copa está llena de eso.

^33 Se adueñarán de ti[*] la borrachera y el dolor,

una copa de terror y desolación,

la copa de tu hermana, Samaria.

^34 Te la beberás hasta vaciarla y roerás sus pedazos de barro,

y luego te arrancarás los pechos.

“Porque yo he hablado”, afirma el Señor Soberano Jehová’.

^35 ”Por lo tanto, esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘Como me has olvidado y me has despreciado por completo,[*] cargarás con las consecuencias de tu comportamiento obsceno y de tus actos de prostitución’”.

^36 Jehová entonces me dijo: “Hijo del hombre, ¿anunciarás la sentencia contra Oholá y Oholibá y les mostrarás a las claras sus prácticas detestables? ^37 Han cometido adulterio[*] y hay sangre en sus manos. No solo cometieron adulterio con sus ídolos repugnantes, sino que, además, a los hijos que dieron a luz para mí los quemaron en[*] el fuego como alimento para sus ídolos. ^38 Y encima me hicieron esto: contaminaron mi santuario en aquel día y también profanaron mis sábados. ^39 En aquel mismo día, después de matar a sus hijos, de sacrificárselos a sus ídolos repugnantes, vinieron a mi santuario para profanarlo. Eso es lo que ellas hicieron dentro de mi propia casa. ^40 Hasta enviaron un mensajero para que los hombres vinieran desde lejos. Mientras ellos estaban en camino, tú te bañaste, te pintaste los ojos y te arreglaste con tus joyas.[*] ^41 Y te sentaste en un espléndido diván con una mesa preparada delante de ti, en la que pusiste mi incienso y mi aceite. ^42 Se oía el ruido de una multitud de hombres despreocupados, entre los que había borrachos traídos del desierto. Ellos les pusieron a las mujeres brazaletes en las muñecas y bellas coronas en la cabeza.

^43 ”Entonces dije de la que estaba gastada de tanto cometer adulterio: ‘Ahora seguirá dedicándose a la prostitución’. ^44 Así que siguieron yendo a ella, igual que el que va a una prostituta. De ese modo fueron al encuentro de Oholá y Oholibá, las mujeres de comportamiento obsceno. ^45 Pero hombres justos dictarán contra ella la sentencia que se merece por adulterio y derramamiento de sangre; porque ellas son unas adúlteras y tienen las manos manchadas de sangre.

^46 ”Porque esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘Se traerá un ejército contra ellas para convertirlas en motivo de horror y en algo que saquear. ^47 El ejército les lanzará piedras y las ejecutará a espada. Matarán a sus hijos y a sus hijas, y les prenderán fuego a sus casas. ^48 Pondré fin al comportamiento obsceno en el país, y todas las mujeres aprenderán la lección y no imitarán el comportamiento obsceno de ustedes. ^49 Ellos harán que caigan sobre ustedes las consecuencias de su comportamiento obsceno y de los pecados que cometieron con sus ídolos repugnantes. Y ustedes tendrán que saber que yo soy el Señor Soberano Jehová’”.

^ Ezeq. 23:4 Que significa ‘la tienda de ella’.

^ Ezeq. 23:4 Que significa ‘mi tienda está en ella’.

^ Ezeq. 23:8 O “sus relaciones sexuales inmorales”.

^ Ezeq. 23:17 O “sus relaciones sexuales inmorales”.

^ Ezeq. 23:23 O “Qoa”. Ver apén. A2.

^ Ezeq. 23:23 O “convocados”.

^ Ezeq. 23:24 O “broqueles”, escudos pequeños que solían usar los arqueros.

^ Ezeq. 23:26 O “preciosos adornos”.

^ Ezeq. 23:33 Lit. “Se te llenará de”.

^ Ezeq. 23:35 Lit. “me has echado detrás de tus espaldas”.

^ Ezeq. 23:37 Es decir, adulterio espiritual.

^ Ezeq. 23:37 O “los hicieron pasar por”.

^ Ezeq. 23:40 O “adornos”.

Ezequiel  36 : 1 - 38

36 “Tú, hijo del hombre, profetiza acerca de las montañas de Israel y di: ‘Oh, montañas de Israel, oigan las palabras de Jehová. ^2 Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “El enemigo ha dicho contra ustedes: ‘¡Qué bien! ¡Hasta los lugares altos de la antigüedad han pasado a ser propiedad nuestra!’”’.

^3 ”Así que profetiza y di: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Como ellos las han devastado y atacado a ustedes por todos lados para que pasen a ser propiedad de los sobrevivientes[*] de entre las naciones, y como la gente sigue hablando y diciendo calumnias sobre ustedes, ^4 por eso, oh, montañas de Israel, ¡oigan las palabras del Señor Soberano Jehová! Esto es lo que les dice el Señor Soberano Jehová a las montañas y a las colinas, a las corrientes de agua y a los valles, a las ruinas que fueron devastadas y a las ciudades abandonadas que los sobrevivientes de las naciones de alrededor han saqueado y convertido en objeto de burla; ^5 a estos les dice el Señor Soberano Jehová: ‘Voy a hablar en el fuego de mi celo[*] contra los sobrevivientes de las naciones y contra todo Edom, esos que con inmensa alegría y profundo desprecio[*] afirman que mi tierra es propiedad suya para quedarse con sus campos de pasto y saquearlos’”’.

^6 ”Así que profetiza acerca de la tierra de Israel y diles a las montañas y a las colinas, a las corrientes de agua y a los valles: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “¡Miren! Voy a hablar en mi celo y en mi furia por las humillaciones que las naciones les han hecho pasar”’.

^7 ”Por lo tanto, esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘Yo mismo levanto la mano y juro que las naciones vecinas cargarán con su propia vergüenza. ^8 Pero ustedes, oh, montañas de Israel, echarán ramas y darán su fruto para mi pueblo Israel, ya que ellos volverán pronto. ^9 Porque yo estoy con ustedes, les prestaré atención y serán cultivadas y sembradas. ^10 Multiplicaré su población —la casa de Israel, toda ella—, y las ciudades serán habitadas y las ruinas reconstruidas. ^11 Sí, multiplicaré su población y su ganado; aumentarán y llegarán a ser muchos. Haré que sean habitadas como antes y haré que prosperen más que en el pasado; y ustedes tendrán que saber que yo soy Jehová. ^12 Haré que gente —mi pueblo Israel— camine sobre ustedes y las convierta en su propiedad. Ustedes se convertirán en la herencia de ellos, y nunca más los dejarán sin hijos’”.

^13 “Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘Como ellos te dicen “Eres una tierra que devora a la población y deja a sus naciones sin hijos”’, ^14 ‘por eso, no devorarás más a la población ni volverás a dejar a tus naciones sin hijos —afirma el Señor Soberano Jehová—. ^15 No te expondré a más insultos de las naciones ni haré que soportes las burlas de la gente, y no volverás a hacer que tus naciones caigan’,[*] afirma el Señor Soberano Jehová”.

^16 Recibí de nuevo las palabras de Jehová. Me dijo: ^17 “Hijo del hombre, cuando la casa de Israel vivía en su tierra, la hicieron impura con su manera de vivir y su modo de actuar. Para mí, su conducta fue como la impureza de la menstruación. ^18 Por eso volqué mi furia sobre ellos por la sangre que habían derramado en la tierra y por hacer impura la tierra con sus ídolos repugnantes. ^19 De modo que los esparcí entre las naciones y los dispersé por los países. Los juzgué según su manera de vivir y su modo de actuar. ^20 Pero, cuando llegaron a aquellas naciones, la gente profanó mi santo nombre al decir de ellos: ‘Este es el pueblo de Jehová, pero tuvieron que salir de su tierra’. ^21 Así que me voy a ocupar de mi santo nombre, que la casa de Israel ha profanado entre las naciones a las que han ido”.

^22 “Por lo tanto, dile a la casa de Israel: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “No lo hago por ustedes, oh, casa de Israel, sino por mi santo nombre, que ustedes han profanado entre las naciones a las que han ido”’. ^23 ‘Sin falta santificaré mi gran nombre, que fue profanado entre las naciones, que ustedes profanaron entre ellas; y las naciones tendrán que saber que yo soy Jehová —afirma el Señor Soberano Jehová— cuando yo sea santificado entre ustedes ante los ojos de ellas. ^24 Los sacaré de las naciones, los volveré a reunir de entre todas las tierras y los llevaré a su tierra. ^25 Los rociaré con agua limpia y quedarán purificados; los purificaré de toda su impureza y de todos sus ídolos repugnantes. ^26 Les daré un corazón nuevo y pondré dentro de ustedes un espíritu nuevo. Quitaré de su cuerpo el corazón de piedra y les daré un corazón de carne.[*] ^27 Pondré mi espíritu dentro de ustedes y haré que anden según mis normas, y ustedes obedecerán mis decisiones judiciales y las cumplirán. ^28 Entonces vivirán en la tierra que les di a sus antepasados. Ustedes serán mi pueblo y yo seré su Dios’.

^29 ”‘Los libraré de toda su impureza. Llamaré al cereal y haré que abunde, y no les mandaré hambre. ^30 Haré que abunden los frutos de los árboles y los productos del campo para que ustedes no sufran nunca más la vergüenza de pasar hambre entre las naciones. ^31 Entonces recordarán su mala conducta y sus acciones, que no fueron buenas, y sentirán asco de ustedes mismos debido a su culpa y a sus prácticas detestables. ^32 Pero sepan esto: no lo hago por ustedes —afirma el Señor Soberano Jehová—. Lo que quiero es que pasen vergüenza y se sientan humillados debido a su conducta, oh, casa de Israel’.

^33 ”Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘En el día en que los purifique de toda su culpa, haré que las ciudades sean habitadas y las ruinas reconstruidas. ^34 Se cultivará la tierra desolada, la que estaba desolada para que todo el que pasara la viera. ^35 Y la gente dirá: “La tierra desolada ha llegado a ser como el jardín de Edén y las ciudades que quedaron en ruinas, desoladas y demolidas están ahora fortificadas y habitadas”. ^36 Y las naciones que queden alrededor de ustedes tendrán que saber que yo, Jehová, he reconstruido lo que estaba demolido y he plantado lo que estaba desolado. Yo, Jehová, lo he dicho y lo he hecho’.

^37 ”Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘También dejaré que la casa de Israel me pida que haga esto por ellos: multiplicar su población como un rebaño. ^38 Entonces, ellos llegarán a ser como el rebaño de los santos, como el rebaño de Jerusalén[*] durante sus fiestas: rebaños de gente llenarán las ciudades que estaban en ruinas; y tendrán que saber que yo soy Jehová’”.

^ Ezeq. 36:3 Lit. “del resto”, “de los restantes”.

^ Ezeq. 36:5 O “indignación”.

^ Ezeq. 36:5 O “desprecio en el alma”.

^ Ezeq. 36:15 O “tropiecen”.

^ Ezeq. 36:26 Es decir, receptivo a la guía de Dios.

^ Ezeq. 36:38 O quizás “como los rebaños de ovejas en Jerusalén destinados a los sacrificios”.

Ezequiel  38 : 1 - 23

38 Recibí de nuevo las palabras de Jehová. Me dijo: ^2 “Hijo del hombre, enfréntate a[*] Gog de la tierra de Magog, el cabecilla principal[*] de Mesec y Tubal, y profetiza contra él. ^3 Dirás: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Aquí estoy contra ti, oh, Gog, cabecilla principal[*] de Mesec y Tubal. ^4 Te haré dar media vuelta, pondré garfios en tus mandíbulas y te sacaré con toda tu fuerza militar, caballos y jinetes, todos ellos vestidos con esplendor, un ejército numeroso con escudos grandes y pequeños,[*] todos ellos armados con espadas. ^5 Persia, Etiopía y Put están con ellos, todos ellos con escudo pequeño y casco; ^6 Gómer y todas sus tropas; la casa de Togarmá, de las partes más remotas del norte, junto con todas sus tropas. Sí, muchos pueblos están contigo.

^7 ”’”Estén listos, prepárense, tú y todos los ejércitos que se han reunido contigo, y tú serás su comandante.[*]

^8 ”’”Después de muchos días, se te prestará atención.[*] En la parte final de los años, tú invadirás la tierra de un pueblo que ha sido restaurado tras los ataques de la espada, que ha sido juntado de entre muchos pueblos y traído a las montañas de Israel, que habían estado devastadas por mucho tiempo. Los habitantes de esta tierra fueron traídos de vuelta[*] de entre los pueblos, y todos ellos viven seguros. ^9 Vendrás contra ellos como una tormenta y como nubes cubrirás la tierra, tú, todas tus tropas y los muchos pueblos que te acompañan”’.

^10 ”Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘Ese día surgirán ideas en tu corazón y tramarás un plan perverso. ^11 Dirás: “Invadiré la tierra de poblaciones indefensas.[*] Vendré contra los que viven seguros, sin que nada los altere; todos ellos viven en poblaciones indefensas, sin murallas ni barras ni puertas”. ^12 Será para saquear y conseguir un gran botín, para atacar los lugares devastados que ahora están habitados y a un pueblo que ha sido reunido de entre las naciones, que está acumulando riquezas y propiedades, los que viven en el centro de la tierra.

^13 ”’Saba[*] y Dedán, los mercaderes de Tarsis y todos sus guerreros[*] te dirán: “¿Invadirás la tierra para saquear y conseguir un gran botín? ¿Has reunido a tus ejércitos para llevarte plata y oro, para tomar riquezas y propiedades, para quedarte con un inmenso botín?”’.

^14 ”Así que profetiza, hijo del hombre, y dile a Gog: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Ese día, cuando mi pueblo Israel viva seguro, ¿acaso no lo sabrás? ^15 Vendrás de tu lugar, desde las partes más remotas del norte, acompañado de muchos pueblos, todos ellos montados a caballo, un ejército enorme, una gran fuerza militar. ^16 Como nubes que cubren el país, tú vendrás contra mi pueblo Israel. En la parte final de los días, te traeré contra mi tierra para que las naciones me conozcan cuando me santifique ante sus ojos por medio de ti, oh, Gog”’.

^17 ”Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘¿Acaso no eres el mismo del que hablé en el pasado por medio de mis siervos los profetas de Israel? Durante muchos años profetizaron que a ti se te traería contra ellos’.

^18 ”‘Ese día, el día en que Gog invada la tierra de Israel —afirma el Señor Soberano Jehová—, se desatará mi gran furia. ^19 En mi celo,[*] en el fuego de mi furor, hablaré; ese día, habrá un gran terremoto en la tierra de Israel. ^20 Por mi causa temblarán los peces del mar, las aves del cielo, los animales salvajes del campo, todos los reptiles que se arrastran por el suelo y todos los seres humanos de la superficie de la tierra. Las montañas se derrumbarán, los peñascos se vendrán abajo y todas las murallas caerán a tierra’.

^21 ”‘Convocaré una espada contra Gog en todas mis montañas —afirma el Señor Soberano Jehová—. La espada de cada uno estará contra su propio hermano. ^22 Ejecutaré mi sentencia contra él[*] con peste y con derramamiento de sangre. Haré que caiga una lluvia torrencial, granizo, fuego y azufre sobre él, sobre sus tropas y sobre los muchos pueblos que lo acompañan. ^23 Yo sin falta me engrandeceré, me santificaré y me daré a conocer ante los ojos de muchas naciones; y tendrán que saber que yo soy Jehová’.

^ Ezeq. 38:2 Lit. “pon tu rostro contra”.

^ Ezeq. 38:2 O “príncipe supremo”.

^ Ezeq. 38:3 O “príncipe supremo”.

^ Ezeq. 38:4 O “broqueles”, escudos pequeños que solían usar los arqueros.

^ Ezeq. 38:7 Lit. “guardia”.

^ Ezeq. 38:8 O “serás convocado”.

^ Ezeq. 38:8 O “restaurados”.

^ Ezeq. 38:11 O “de campo abierto”, “de zona rural”.

^ Ezeq. 38:13 O “Seba”.

^ Ezeq. 38:13 O “leones jóvenes con melena”.

^ Ezeq. 38:19 O “indignación”.

^ Ezeq. 38:22 O “Me pondré en juicio con él”.

Ezequiel  40 : 1 - 49

40 En el año 25 de nuestro destierro, al comienzo del año, el día 10 del mes, el año 14 después de haber caído la ciudad, en ese mismo día, la mano de Jehová estuvo sobre mí y me llevó a la ciudad. ^2 Por medio de visiones divinas, él me llevó a la tierra de Israel y me puso en una montaña muy alta, en la que, hacia el sur, había una estructura parecida a una ciudad.

^3 Cuando me llevó allí, vi a un hombre de aspecto parecido al del cobre. En la mano tenía una cuerda de lino y una caña de medir,[*] y estaba de pie a la entrada. ^4 El hombre me dijo: “Hijo del hombre, fíjate bien, escucha atentamente y presta atención[*] a todo lo que te enseñe, ya que para eso te he traído aquí. Cuéntale a la casa de Israel todo lo que veas”.

^5 Vi un muro que rodeaba el templo[*] por fuera. El hombre tenía en la mano una caña de medir de seis codos (a cada codo se le había añadido un palmo menor).[*] Él empezó a medir el muro, que tenía una caña de ancho por una caña de alto.

^6 Entonces se acercó a la puerta[*] que daba al este y subió los escalones. Midió el umbral de la puerta, y este tenía una caña de ancho; el otro umbral también tenía una caña de ancho. ^7 Cada cuarto de los guardias tenía una caña de largo por una caña de ancho, y había cinco codos entre los cuartos de los guardias. El umbral de la puerta que estaba al lado del pórtico de la puerta que daba al interior medía una caña.

^8 Él midió el pórtico de la puerta que daba al interior, y medía una caña. ^9 Entonces midió el pórtico de la puerta: ocho codos; y midió sus columnas laterales: dos codos. El pórtico de la puerta estaba en el lado que daba al interior.

^10 Había tres cuartos de los guardias a cada lado de la puerta del este. Los tres tenían el mismo tamaño, y las columnas laterales que había a cada lado tenían el mismo tamaño.

^11 Entonces midió el ancho de la entrada de la puerta: 10 codos; y el largo de la puerta:[*] 13 codos.

^12 La zona cerrada con un muro bajo, situada delante de los cuartos de los guardias que había a los dos lados, medía un codo. Los cuartos de los guardias que había a ambos lados medían seis codos cada uno.

^13 Después midió la puerta desde el techo de un cuarto de los guardias[*] hasta el techo del otro: 25 codos de ancho; una entrada estaba frente a la otra entrada. ^14 Entonces midió las columnas laterales, que tenían 60 codos de alto, y también las columnas laterales de las puertas que estaban alrededor de todo el patio. ^15 Desde delante de la entrada de la puerta hasta delante del pórtico, por la parte de la puerta que daba al interior, había 50 codos.

^16 Dentro de la puerta, en los cuartos de los guardias y en sus columnas laterales, a cada lado, había ventanas con marcos que se estrechaban.[*] El interior de los pórticos también tenía ventanas a cada lado y había figuras de palmeras en las columnas laterales.

^17 Después me llevó al patio exterior, y vi comedores[*] y una zona pavimentada alrededor del patio. Había 30 comedores sobre el pavimento. ^18 El pavimento estaba al lado de las puertas y su anchura correspondía al largo de las puertas; este era el pavimento inferior.

^19 Luego midió la distancia[*] entre la fachada de la puerta inferior y el perímetro del patio interior. Era de 100 codos por el lado este y por el lado norte.

^20 El patio exterior tenía una puerta que daba al norte, y él midió su largo y su ancho. ^21 Había tres cuartos de los guardias a cada lado. Las columnas laterales y el pórtico tenían el mismo tamaño que los de la primera puerta, que medía 50 codos de largo por 25 codos de ancho. ^22 Las ventanas, el pórtico y las figuras de palmeras eran del mismo tamaño que los de la puerta este. La gente llegaba a ella subiendo siete escalones y, frente a ellos, estaba el pórtico.

^23 En el patio interior había una puerta enfrente de la puerta norte y otra enfrente de la puerta este. Midió la distancia de puerta a puerta: 100 codos.

^24 Después me llevó hacia el sur, y vi una puerta en el lado sur. Midió sus columnas laterales y el pórtico: eran del mismo tamaño que los otros. ^25 Había ventanas a cada lado de la puerta y del pórtico, iguales que las otras ventanas. La puerta medía 50 codos de largo por 25 codos de ancho. ^26 Se llegaba a ella subiendo siete escalones y, frente a ellos, estaba el pórtico. Tenía figuras de palmeras en las columnas laterales, una a cada lado.

^27 El patio interior tenía una puerta que daba al sur. Midió la distancia entre las dos puertas que daban al sur: 100 codos. ^28 Luego me llevó por la puerta sur al patio interior y midió la puerta sur: era del mismo tamaño que las otras. ^29 Los cuartos de los guardias, las columnas laterales y el pórtico eran del mismo tamaño que los otros. Había ventanas a cada lado de ella y del pórtico. La puerta medía 50 codos de largo por 25 codos de ancho. ^30 Había pórticos alrededor; medían 25 codos de largo por 5 codos de ancho. ^31 Su pórtico daba al patio exterior, y había figuras de palmeras en las columnas laterales; se llegaba a ella subiendo ocho escalones.

^32 Me llevó al patio interior por el lado este y midió la puerta: era del mismo tamaño que las otras. ^33 Los cuartos de los guardias, las columnas laterales y el pórtico eran del mismo tamaño que los otros, y había ventanas a cada lado de ella y del pórtico. La puerta medía 50 codos de largo por 25 codos de ancho. ^34 Su pórtico daba al patio exterior, y había figuras de palmeras en las dos columnas laterales; se llegaba a ella subiendo ocho escalones.

^35 Entonces me llevó a la puerta norte y la midió: era del mismo tamaño que las otras. ^36 Los cuartos de los guardias, las columnas laterales y el pórtico eran iguales que los otros. La puerta tenía ventanas a cada lado. Medía 50 codos de largo por 25 codos de ancho. ^37 Sus columnas laterales daban al patio exterior, y había figuras de palmeras en las dos columnas laterales; se llegaba a ella subiendo ocho escalones.

^38 Cerca de las columnas laterales de las puertas, había un comedor con una entrada; ahí se lavaban las ofrendas quemadas.

^39 Había dos mesas a cada lado del pórtico de la puerta; en ellas se mataba a los animales para las ofrendas quemadas, las ofrendas por el pecado y las ofrendas por la culpa. ^40 En la subida hacia la puerta norte, fuera de la entrada, había dos mesas. También había dos mesas en el otro lado del pórtico de la puerta. ^41 Había cuatro mesas a cada lado de la puerta —ocho mesas en total— en las que se mataba a los animales para los sacrificios. ^42 Las cuatro mesas para las ofrendas quemadas eran de piedra labrada. Tenían un codo y medio de largo, un codo y medio de ancho, y un codo de alto. Sobre ellas se dejaban los utensilios con los que se mataba a los animales para las ofrendas quemadas y los sacrificios. ^43 Había estanterías de un palmo menor de ancho colocadas por todas las paredes interiores; y la carne de las ofrendas se ponía sobre las mesas.

^44 En el lado de afuera de la puerta interior, había comedores para los cantores; estaban en el patio interior, cerca de la puerta norte, mirando hacia el sur. Había otro comedor cerca de la puerta este, mirando hacia el norte.

^45 Él me dijo: “Este comedor que da al sur es para los sacerdotes responsables de los servicios del templo. ^46 El comedor que da al norte es para los sacerdotes responsables del servicio del altar. Son los hijos de Sadoc; entre los levitas, ellos son los que están asignados a acercarse a Jehová para servirle”.

^47 Después midió el patio interior. Era cuadrado; medía 100 codos de largo por 100 codos de ancho. El altar estaba delante del templo.

^48 Entonces me llevó al pórtico del templo y midió las columnas laterales del pórtico; medían cinco codos por un lado y cinco codos por el otro lado. El ancho de la puerta era de tres codos por un lado y de tres codos por el otro lado.

^49 El pórtico tenía 20 codos de ancho por 11[*] codos de profundidad. La gente llegaba allí subiendo unos escalones. Había columnas junto a los postes laterales, una a cada lado.

^ Ezeq. 40:3 Ver apén. B14.

^ Ezeq. 40:4 Lit. “pon tu corazón”.

^ Ezeq. 40:5 Lit. “la casa”. Esta palabra se traduce “templo” en los capítulos 40 a 48 cuando se refiere al recinto del templo o al propio edificio del templo.

^ Ezeq. 40:5 Lit. “una caña de medir de seis codos, un codo y un palmo menor”. Se refiere a codos largos. Ver apén. B14.

^ Ezeq. 40:6 La puerta era una construcción con varias salas.

^ Ezeq. 40:11 O “del portal”.

^ Ezeq. 40:13 Posiblemente se refiere a la parte alta de la pared del cuarto de los guardias.

^ Ezeq. 40:16 O “ventanas biseladas (abocinadas)”.

^ Ezeq. 40:17 O “cuartos”.

^ Ezeq. 40:19 Lit. “anchura”.

^ Ezeq. 40:49 O quizás “12”.

Ezequiel  43 : 1 - 27

43 Entonces él me llevó a la puerta que daba al este. ^2 Allí vi la gloria del Dios de Israel que venía desde el este; la voz de él era como el sonido de aguas caudalosas; y la tierra se iluminó con su gloria. ^3 Esta visión era como la que yo había tenido cuando vine[*] a destruir la ciudad; se parecía a lo que había visto cerca del río Kebar; y caí rostro a tierra.

^4 Luego la gloria de Jehová entró en el templo[*] por la puerta que daba al este. ^5 Entonces un espíritu me levantó y me llevó al patio interior, y vi que el templo se había llenado de la gloria de Jehová. ^6 Después oí a alguien que me hablaba desde el templo, y el hombre vino y se puso a mi lado. ^7 Me dijo:[*]

“Hijo del hombre, este es el lugar de mi trono y el lugar donde pongo las plantas de mis pies, donde residiré para siempre en medio del pueblo de Israel. La casa de Israel no volverá a contaminar mi santo nombre, ni ellos ni sus reyes, con su prostitución espiritual y con los cadáveres de sus reyes.[*] ^8 Pusieron su umbral al lado de mi umbral y los postes[*] de sus puertas al lado de los postes de mis puertas —con tan solo una pared entre ellos y yo—, contaminando así mi santo nombre con las cosas detestables que hicieron, de modo que en mi furia los exterminé. ^9 Que alejen ahora de mí su prostitución espiritual y los cadáveres de sus reyes, y yo residiré en medio de ellos para siempre.

^10 ”Tú, hijo del hombre, descríbele el templo a la casa de Israel, para que sientan vergüenza por sus errores, y que ellos estudien su plano.[*] ^11 Si se sienten avergonzados por todo lo que han hecho, enséñales los planos del templo, su distribución, sus salidas y sus entradas. Muéstrales todos sus planos y sus estatutos, sus planos y sus leyes. Escríbelo todo ante sus ojos para que observen todos sus planos y cumplan sus estatutos. ^12 Esta es la ley del templo: todo el terreno alrededor de la cima de la montaña es santísimo. Sí, esta es la ley del templo.

^13 ”Estas son las medidas del altar en codos (a cada codo se le había añadido un palmo menor).[*] Su base tiene un codo de alto y sobresale un codo. Alrededor del saliente hay un borde de un palmo[*] de ancho. Esa es la base del altar. ^14 Desde la base, que está en el suelo, hasta la parte alta de la plataforma inferior hay dos codos, y su saliente tiene un codo de ancho. Desde la plataforma inferior hasta la parte alta de la plataforma superior hay cuatro codos, y su saliente tiene un codo de ancho. ^15 El fogón del altar mide cuatro codos de alto, y los cuatro cuernos salen hacia arriba desde el fogón del altar. ^16 El fogón del altar es cuadrado. Mide 12 codos de largo por 12 codos de ancho. ^17 Cada uno de los cuatro lados de la plataforma tiene 14 codos de largo por 14 codos de ancho; el borde que hay alrededor mide medio codo y su base tiene un codo por todos los lados.

”Y los escalones del altar dan al este”.

^18 Entonces él me dijo: “Hijo del hombre, esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘Estas son las instrucciones que se deben seguir cuando se construya el altar para que puedan presentarse ofrendas quemadas en él y pueda salpicarse con sangre’.

^19 ”‘Como ofrenda por el pecado, les darás un toro joven de la manada a los sacerdotes levitas que son descendientes de Sadoc, los que se acercan a mí para servirme —afirma el Señor Soberano Jehová—. ^20 Para purificar de pecado el altar y hacer expiación por él, tomarás parte de su sangre y la pondrás en los cuatro cuernos del altar, en las cuatro esquinas de la plataforma y en el borde que hay alrededor. ^21 Después toma el toro joven, la ofrenda por el pecado, para quemarlo en el lugar del templo destinado para eso, fuera del santuario. ^22 El segundo día presentarás como ofrenda por el pecado un macho de las cabras que esté sano; y ellos purificarán de pecado el altar, tal como lo purificaron de pecado con el toro joven’.

^23 ”‘Cuando acabes de purificarlo de pecado, ofrecerás un toro joven de la manada que esté sano y un carnero del rebaño que esté sano. ^24 Se los ofrecerás a Jehová, y los sacerdotes les echarán sal encima y los presentarán como una ofrenda quemada para Jehová. ^25 Durante siete días presentarás como ofrenda diaria por el pecado un macho de las cabras, así como un toro joven de la manada y un carnero del rebaño; ofrecerás animales sin defecto.[*] ^26 Durante siete días, ellos harán expiación por el altar, y tienen que purificarlo e inaugurarlo. ^27 Cuando se hayan completado los días, del octavo día en adelante, los sacerdotes presentarán en el altar sus[*] ofrendas quemadas y sacrificios de paz;[*] y yo estaré contento con ustedes’, afirma el Señor Soberano Jehová”.

^ Ezeq. 43:3 O quizás “él vino”.

^ Ezeq. 43:4 Lit. “la casa”.

^ Ezeq. 43:7 Al parecer, transmitiendo un mensaje de Dios.

^ Ezeq. 43:7 Lit. “sus reyes en su muerte”.

^ Ezeq. 43:8 O “las jambas”.

^ Ezeq. 43:10 Lit. “midan el modelo”.

^ Ezeq. 43:13 Se refiere a codos largos. Ver apén. B14.

^ Ezeq. 43:13 Unos 22,2 cm (8,75 in). Ver apén. B14.

^ Ezeq. 43:25 O “perfectos”.

^ Ezeq. 43:27 Es decir, del pueblo.

^ Ezeq. 43:27 O “de comunión”.

Ezequiel  44 : 1 - 31

44 Él me llevó de vuelta por la puerta exterior del santuario que daba al este, y estaba cerrada. ^2 Entonces Jehová me dijo: “Esta puerta permanecerá cerrada. No se abrirá, y ningún ser humano entrará por ella; porque Jehová, el Dios de Israel, ha entrado por ella, así que tiene que permanecer cerrada. ^3 Pero el jefe, por ser jefe, se sentará allí para comer pan delante de Jehová. Entrará por el pórtico de la puerta y saldrá por él”.

^4 Luego me llevó por la puerta norte hasta delante del templo. Cuando miré, vi que la gloria de Jehová había llenado el templo de Jehová. De modo que caí rostro a tierra. ^5 Entonces Jehová me dijo: “Hijo del hombre, presta atención,[*] observa y escucha atentamente todo lo que te digo sobre los estatutos y las leyes del templo de Jehová. Presta mucha atención a la entrada del templo y a todas las salidas del santuario. ^6 Tienes que decirle a la casa rebelde de Israel: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Oh, casa de Israel, ¡ya basta de todas sus prácticas detestables! ^7 Cuando ustedes traen a mi santuario a extranjeros incircuncisos de corazón y de carne, ellos profanan mi templo. Ustedes presentan mi pan, la grasa y la sangre mientras se viola mi pacto por culpa de todas sus prácticas detestables. ^8 Ustedes no se han ocupado de mis cosas santas. En vez de eso, les encargan a otros que cumplan con los deberes de mi santuario”’.

^9 ”‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Ningún extranjero que viva en Israel y sea incircunciso de corazón y de carne puede entrar en mi santuario”’.

^10 ”‘Pero los levitas que se alejaron de mí cuando Israel perdió el rumbo y se apartó de mí para seguir a sus ídolos repugnantes cargarán con las consecuencias de su error. ^11 Y serán siervos en mi santuario para supervisar las puertas del templo y para servir en el templo. Matarán a los animales para la ofrenda quemada y para el sacrificio por el pueblo, y estarán delante del pueblo para servirle. ^12 Como le sirvieron delante de sus ídolos repugnantes y se convirtieron en un obstáculo[*] que hizo pecar a la casa de Israel, he levantado mi mano y jurado contra ellos —afirma el Señor Soberano Jehová—, y cargarán con las consecuencias de su error. ^13 No se acercarán a mí para servirme como sacerdotes ni se acercarán a ninguna de mis cosas santas o santísimas, y cargarán con la vergüenza por las cosas detestables que hicieron. ^14 Pero los pondré a cargo de las responsabilidades del templo para que cumplan con el servicio del templo y con todas las cosas que se deben hacer allí’.

^15 ”‘Y los sacerdotes levitas, los hijos de Sadoc, que cumplieron con las responsabilidades de mi santuario cuando los israelitas perdieron el rumbo y se apartaron de mí, se acercarán a mí para servirme y estarán delante de mí para ofrecerme la grasa y la sangre —afirma el Señor Soberano Jehová—. ^16 Ellos son los que entrarán en mi santuario; se acercarán a mi mesa para servirme y cumplirán con las responsabilidades que tienen conmigo.

^17 ”’Cuando entren por las puertas del patio interior, tienen que llevar ropa de lino. Que no lleven nada hecho de lana al servir en las puertas del patio interior o dentro de él. ^18 Tienen que llevar turbantes de lino en la cabeza y cubrirse las caderas con calzoncillos de lino. No deben ponerse nada que los haga sudar. ^19 Antes de salir al patio exterior —al patio exterior donde está el pueblo—, que se quiten la ropa con la que estaban sirviendo y la dejen en los comedores[*] santos. Después se pondrán otra ropa para no transmitirle santidad[*] al pueblo con su ropa. ^20 No deben afeitarse la cabeza ni dejarse el cabello largo. Tienen que recortarse el cabello. ^21 Que los sacerdotes no beban vino cuando entren en el patio interior. ^22 No deben tomar por esposa a una viuda ni a una mujer divorciada, pero sí pueden casarse con una virgen del pueblo de Israel o con la viuda de un sacerdote’.

^23 ”‘Tienen que instruir a mi pueblo sobre la diferencia entre lo que es santo y lo que es común; y les enseñarán la diferencia entre lo puro y lo impuro. ^24 Deben presidir como jueces en los casos legales; que juzguen según mis decisiones judiciales. Que obedezcan las leyes y los estatutos de todas mis fiestas y que santifiquen mis sábados. ^25 No deben acercarse a ningún ser humano muerto; si se acercan, se harán impuros. Sin embargo, pueden hacerse impuros por su padre, madre, hijo, hija, hermano o por una hermana soltera. ^26 Y, después de su purificación, el sacerdote esperará siete días. ^27 El día que entre en el lugar santo, en el patio interior, para servir en el lugar santo, debe presentar su ofrenda por el pecado’, afirma el Señor Soberano Jehová.

^28 ”‘Y esta será su herencia: yo soy su herencia. No les den ninguna propiedad en Israel, porque su propiedad soy yo. ^29 Ellos serán los que coman la ofrenda de grano, la ofrenda por el pecado y la ofrenda por la culpa, y todo lo que se haya dedicado a Dios en Israel será suyo. ^30 Lo mejor de todos los primeros frutos maduros y de todo tipo de contribución que ustedes hagan será de los sacerdotes. Y tienen que darles a los sacerdotes las primicias de su harina gruesa. Gracias a esto, una bendición reposará sobre las casas de ustedes. ^31 Los sacerdotes no deben comer ningún ave ni ningún otro animal encontrado muerto o despedazado’.

^ Ezeq. 44:5 Lit. “pon tu corazón”.

^ Ezeq. 44:12 O “tropiezo”.

^ Ezeq. 44:19 O “cuartos”.

^ Ezeq. 44:19 Lit. “santificar”.

Ezequiel  46 : 1 - 24

46 “Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘La puerta del patio interior que da al este debe permanecer cerrada los seis días laborables, pero se debe abrir en sábado y en el día de la luna nueva. ^2 El jefe entrará desde el exterior por el pórtico de la puerta y se quedará junto al poste[*] de la puerta. Los sacerdotes presentarán la ofrenda quemada y los sacrificios de paz de él, y él se inclinará en el umbral de la puerta y entonces saldrá. Pero la puerta no debe cerrarse hasta el atardecer. ^3 La gente del país también se inclinará delante de Jehová a la entrada de la puerta en sábado y en luna nueva.

^4 ”’La ofrenda quemada que el jefe le presentará a Jehová en sábado estará compuesta por seis corderos sanos y un carnero sano. ^5 La ofrenda de grano será de un efá[*] por el carnero y, por los corderos, lo que él pueda dar, además de un hin[*] de aceite con cada efá. ^6 El día de la luna nueva, la ofrenda estará compuesta por un toro joven y sano de la manada, seis corderos y un carnero; deben estar sanos. ^7 Que presente como ofrenda de grano un efá por el toro joven, un efá por el carnero y, por los corderos, lo que esté dentro de sus posibilidades. Y que ofrezca un hin de aceite con cada efá.

^8 ”’Cuando el jefe entre, debe entrar por el pórtico de la puerta y salir por el mismo sitio. ^9 Y, cuando la gente del país entre delante de Jehová durante las fiestas, los que entren por la puerta norte para adorarlo, que salgan por la puerta sur, y los que entren por la puerta sur, que salgan por la puerta norte. Que nadie regrese por la puerta por la que entró, sino que todos salgan por la puerta opuesta. ^10 En cuanto al jefe que esté en medio de ellos, que entre cuando ellos entren y que salga cuando ellos salgan. ^11 Durante las fiestas y las temporadas festivas, la ofrenda de grano será de un efá por el toro joven, un efá por el carnero y, por los corderos, lo que él pueda dar, además de un hin de aceite con cada efá.

^12 ”’Si el jefe suministra una ofrenda quemada o sacrificios de paz como ofrenda voluntaria para Jehová, abrirán para él la puerta que da al este, y él suministrará su ofrenda quemada y su sacrificio de paz tal como lo hace en sábado. Después de que él salga, debe cerrarse la puerta.

^13 ”’Debes suministrar cada día un cordero sano en su primer año como ofrenda quemada para Jehová. Lo harás mañana tras mañana. ^14 Además, cada mañana, suministra esto como ofrenda de grano: una sexta parte de un efá junto con un tercio de un hin de aceite para rociarlo sobre la harina fina. Esta será una ofrenda regular de grano para Jehová; es un estatuto permanente. ^15 El cordero, la ofrenda de grano y el aceite se suministrarán cada mañana como una ofrenda quemada regular’.

^16 ”Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘Si el jefe le da a cada uno de sus hijos un regalo como herencia, este les pertenecerá a sus hijos. Es su propiedad por herencia. ^17 Pero, si le da una parte de su herencia como regalo a uno de sus siervos, esta será de él hasta el año de libertad, y entonces volverá a ser del jefe. Solo la herencia dada a sus hijos seguirá siendo de ellos permanentemente. ^18 El jefe no debe quitarle al pueblo nada de su herencia obligándolos a salir de sus propiedades. La herencia que les dé a sus hijos la tomará de lo que es propiedad suya para que a nadie de mi pueblo se le eche de su propiedad’”.

^19 Después el hombre me llevó a la entrada que estaba al lado de la puerta que daba acceso a los comedores[*] santos de los sacerdotes, los que daban al norte, y vi allí un lugar en la parte de atrás, hacia el oeste. ^20 Me dijo: “Este es el lugar donde los sacerdotes hervirán la ofrenda por la culpa y la ofrenda por el pecado, y donde hornearán la ofrenda de grano, para que no saquen nada al patio exterior y le transmitan santidad[*] al pueblo”.

^21 Él me sacó al patio exterior y me hizo pasar por las cuatro esquinas del patio, y vi otro patio en cada esquina del patio exterior. ^22 En las cuatro esquinas del patio había unos patios pequeños. Tenían 40 codos[*] de largo por 30 codos de ancho; los cuatro eran del mismo tamaño.[*] ^23 Dentro de los cuatro, en cada lado, había bancos de piedra,[*] y debajo de los bancos había sitios para hervir las ofrendas. ^24 Entonces me dijo: “Estos son los lugares[*] donde los siervos del templo hierven los sacrificios del pueblo”.

^ Ezeq. 46:2 O “a la jamba”.

^ Ezeq. 46:5 Ver apén. B14.

^ Ezeq. 46:5 Ver apén. B14.

^ Ezeq. 46:19 O “cuartos”.

^ Ezeq. 46:20 Lit. “santifiquen”.

^ Ezeq. 46:22 Se refiere a codos largos. Ver apén. B14.

^ Ezeq. 46:22 O “los cuatro y sus estructuras de esquina eran del mismo tamaño”.

^ Ezeq. 46:23 O “hileras”.

^ Ezeq. 46:24 O “Estas son las casas”.

Ezequiel  48 : 1 - 35

48 “Estos son los nombres de las tribus empezando por el extremo norte: la parte de Dan pasa a lo largo del camino de Hetlón hasta Lebó-Hamat[*] y hasta Hazar-Enán, a lo largo del límite de Damasco en dirección norte, al lado de Hamat; y se extiende desde la frontera este hasta la oeste. ^2 La parte de Aser limita con la de Dan, desde la frontera este hasta la oeste. ^3 La parte de Neftalí limita con la de Aser, desde la frontera este hasta la oeste. ^4 La parte de Manasés limita con la de Neftalí, desde la frontera este hasta la oeste. ^5 La parte de Efraín limita con la de Manasés, desde la frontera este hasta la oeste. ^6 La parte de Rubén limita con la de Efraín, desde la frontera este hasta la oeste. ^7 La parte de Judá limita con la de Rubén, desde la frontera este hasta la oeste. ^8 Limitando con Judá, desde la frontera este hasta la oeste, la contribución que ustedes deben reservar será de 25.000 codos[*] de ancho; de largo será igual que las partes de las otras tribus desde la frontera este hasta la oeste. El santuario estará en medio de ella.

^9 ”La contribución que ustedes reservarán para Jehová tendrá 25.000 codos de largo por 10.000 codos de ancho. ^10 Esta será la contribución santa para los sacerdotes: 25.000 codos por el norte, 10.000 por el oeste, 10.000 por el este y 25.000 por el sur. El santuario de Jehová estará en medio de ella. ^11 Esta será para los sacerdotes santificados de los hijos de Sadoc, los que cumplieron con las responsabilidades que tenían conmigo y no se desviaron cuando los israelitas y los levitas se desviaron. ^12 Ellos tendrán una parte de la contribución de la tierra reservada como algo santísimo; esta limitará con la de los levitas.

^13 ”Justo al lado del territorio de los sacerdotes, los levitas tendrán una parte de 25.000 codos de largo por 10.000 codos de ancho. (El largo total será de 25.000 codos, y el ancho, de 10.000). ^14 No deben vender, cambiar o traspasar ninguna parcela de esta, que es la mejor parte de la tierra, ya que es algo santo para Jehová.

^15 ”El resto del terreno, de 5.000 codos de ancho a lo largo del límite de 25.000 codos, será para uso comunitario de la ciudad, para viviendas y campos de pasto. La ciudad estará en medio de él. ^16 Estas son las medidas de la ciudad: el límite norte, 4.500 codos; el límite sur, 4.500; el límite este, 4.500, y el límite oeste, 4.500. ^17 El campo de pasto de la ciudad tendrá 250 codos por el norte, 250 por el sur, 250 por el este y 250 por el oeste.

^18 ”El largo de la parte que quede se extenderá a lo largo de la contribución santa: 10.000 codos por el este y 10.000 por el oeste. Se extenderá a lo largo de la contribución santa, y su producto servirá de alimento para los trabajadores de la ciudad. ^19 Será cultivada por los trabajadores de la ciudad, que vendrán de todas las tribus de Israel.

^20 ”La contribución entera es un cuadrado de 25.000 codos por cada lado. Deben reservarla como contribución santa junto con la propiedad de la ciudad.

^21 ”El terreno que quede a los dos lados de la contribución santa y de la propiedad de la ciudad será del jefe. Lindará con los límites de 25.000 codos al este y al oeste de la contribución. Correrá paralelo a las dos partes contiguas y será del jefe. La contribución santa y el santuario del templo estarán en medio de su porción de tierra.

^22 ”La propiedad de los levitas y la propiedad de la ciudad estarán en medio de la parte que le pertenece al jefe. El territorio del jefe estará entre el límite con Judá y el límite con Benjamín.

^23 ”En cuanto a las demás tribus, la parte de Benjamín se extiende desde la frontera este hasta la frontera oeste. ^24 La parte de Simeón limita con la de Benjamín, desde la frontera este hasta la oeste. ^25 La parte de Isacar limita con la de Simeón, desde la frontera este hasta la oeste. ^26 La parte de Zabulón limita con la de Isacar, desde la frontera este hasta la oeste. ^27 La parte de Gad limita con la de Zabulón, desde la frontera este hasta la oeste. ^28 La frontera sur, que corre a lo largo del límite de Gad, va desde Tamar hasta las aguas de Meribat-Cadés, hasta el Torrente,[*] y desde allí hasta el mar Grande.[*]

^29 ”Esa es la tierra que ustedes les repartirán como herencia a las tribus de Israel, y esas serán las partes de cada una”, afirma el Señor Soberano Jehová.

^30 “Estas serán las salidas de la ciudad: el lado norte medirá 4.500 codos.

^31 ”Las puertas de la ciudad llevarán el nombre de las tribus de Israel. Habrá tres puertas por el norte: una puerta para Rubén, una puerta para Judá y una puerta para Leví.

^32 ”El lado este medirá 4.500 codos, y allí habrá tres puertas: una puerta para José, una puerta para Benjamín y una puerta para Dan.

^33 ”El lado sur medirá 4.500 codos y tendrá tres puertas: una puerta para Simeón, una puerta para Isacar y una puerta para Zabulón.

^34 ”El lado oeste medirá 4.500 codos y tendrá tres puertas: una puerta para Gad, una puerta para Aser y una puerta para Neftalí.

^35 ”El perímetro de la ciudad tendrá 18.000 codos. A partir de ese día, este será el nombre de la ciudad: Jehová Está Allí”.

^ Ezeq. 48:1 O “la entrada de Hamat”.

^ Ezeq. 48:8 Se refiere a codos largos. Ver apén. B14.

^ Ezeq. 48:28 Es decir, el torrente (wadi) de Egipto.

^ Ezeq. 48:28 Es decir, el mar Mediterráneo.

Daniel  2 : 1 - 49

2 En el segundo año de su reinado, Nabucodonosor tuvo varios sueños, y él[*] se inquietó tanto que no conseguía dormir. ^2 Así que el rey mandó llamar a los sacerdotes-magos, los adivinos, los hechiceros y los caldeos[*] para que le dijeran lo que había soñado. Entonces, ellos entraron y se presentaron ante el rey. ^3 El rey les dijo: “He tenido un sueño, y estoy[*] inquieto porque quiero saber lo que soñé”. ^4 Los caldeos le respondieron al rey en arameo:[*] “¡Oh, rey, vive eternamente! Cuéntales el sueño a tus siervos, y nosotros te diremos su interpretación”.

^5 El rey les contestó a los caldeos: “Esta es mi decisión final: si no me revelan el sueño y su interpretación, haré que ustedes sean desmembrados y que sus casas se conviertan en letrinas públicas;[*] ^6 en cambio, si me revelan el sueño y su interpretación, les daré regalos, recompensas y grandes honores. Así pues, díganme el sueño y su interpretación”.

^7 Por segunda vez, ellos le respondieron: “Que el rey les cuente el sueño a sus siervos, y nosotros le diremos su interpretación”.

^8 El rey les respondió: “Me doy perfecta cuenta de que están tratando de ganar tiempo, porque ya saben cuál es mi decisión final. ^9 Si no me revelan el sueño, hay un único castigo para todos ustedes. Pero ustedes se han puesto de acuerdo para contarme una mentira y engañarme esperando a que cambie la situación. De modo que revélenme el sueño y así sabré que pueden darme su interpretación”.

^10 Los caldeos le contestaron al rey: “No hay ningún hombre en toda la tierra[*] capaz de hacer lo que pide el rey. De hecho, ningún gran rey ni gobernador le ha pedido algo así a ningún sacerdote-mago ni adivino ni caldeo. ^11 Lo que el rey pide es difícil y no existe nadie que pueda revelarle eso al rey salvo los dioses, que no residen entre los mortales”.[*]

^12 Al oír esto, el rey se puso terriblemente furioso y ordenó exterminar a todos los sabios de Babilonia. ^13 Cuando se dio esta orden y estaban a punto de exterminar a los sabios, también fueron a buscar a Daniel y sus compañeros para matarlos.

^14 Entonces Daniel se dirigió con discreción y prudencia a Arioc, que era el jefe de la guardia personal del rey y había salido a matar a los sabios de Babilonia. ^15 Le preguntó a Arioc, el oficial del rey: “¿Por qué ha dado el rey una orden tan severa?”. Entonces Arioc le contó todo a Daniel. ^16 Así que Daniel fue y le pidió al rey que le concediera tiempo para revelarle la interpretación.

^17 Después Daniel se fue a su casa y les contó lo que pasaba a sus compañeros Hananías, Misael y Azarías. ^18 Les pidió que le suplicaran misericordia al Dios del cielo en cuanto a ese secreto, para que ni Daniel ni sus compañeros fueran exterminados con los demás sabios de Babilonia.

^19 Entonces, durante la noche, se le reveló el secreto a Daniel en una visión. De modo que Daniel alabó al Dios del cielo. ^20 Daniel dijo:

“Alabado sea el nombre de Dios por toda la eternidad,[*]

porque solo de él son la sabiduría y el poder.

^21 Él cambia tiempos y épocas,

quita reyes y pone reyes,

da sabiduría a los sabios y conocimiento a los que tienen discernimiento.

^22 Revela las cosas profundas y las cosas ocultas,

sabe lo que está en la oscuridad,

y la luz reside con él.

^23 A ti te doy gracias y te alabo, oh, Dios de mis antepasados,

porque me has dado sabiduría y poder.

Y ahora me has revelado lo que te hemos pedido;

nos has revelado lo que le preocupa al rey”.

^24 Entonces Daniel fue adonde estaba Arioc, a quien el rey le había encargado que matara a los sabios de Babilonia, y le dijo: “No mates a ninguno de los sabios de Babilonia. Llévame ante el rey y yo le revelaré la interpretación”.

^25 Rápidamente, Arioc llevó a Daniel ante el rey y le dijo: “He encontrado a un hombre entre los desterrados de Judá que puede revelarle la interpretación al rey”. ^26 Entonces el rey le dijo a Daniel, a quien llamaban Beltsasar: “¿De veras puedes revelarme el sueño que vi y su interpretación?”. ^27 Daniel le respondió al rey: “Ninguno de los sabios, adivinos, sacerdotes-magos ni astrólogos puede revelarle al rey el secreto que quiere saber. ^28 Pero hay un Dios en los cielos que revela los secretos, y él le ha anunciado al rey Nabucodonosor lo que va a suceder en la parte final de los días. Estos son tu sueño y las visiones que tuviste en tu cabeza cuando estabas acostado en tu cama:

^29 ”Oh, rey, cuando estabas acostado en tu cama, te pusiste a pensar en lo que sucedería en el futuro, y el que revela los secretos te ha anunciado lo que va a pasar. ^30 Este secreto no se me ha revelado a mí porque tenga más sabiduría que cualquier otra persona. Más bien, se me reveló para que el rey supiera la interpretación y así tú conocieras los pensamientos de tu corazón.

^31 ”Tú, oh, rey, estabas mirando y entonces viste una estatua[*] enorme. Esa estatua, que era inmensa y extremadamente brillante, estaba de pie enfrente de ti y tenía un aspecto aterrador. ^32 La cabeza de la estatua estaba hecha de oro fino; el pecho y los brazos eran de plata; el vientre y los muslos, de cobre; ^33 sus piernas, de hierro, y sus pies eran en parte de hierro y en parte de barro.[*] ^34 Mientras mirabas, se cortó una piedra, aunque no con manos humanas. Y esta golpeó los pies de hierro y barro de la estatua y los hizo añicos. ^35 Entonces el hierro, el barro, el cobre, la plata y el oro fueron hechos añicos todos juntos y pasaron a ser como la paja[*] de la era en el verano, y el viento se los llevó para que no quedara ni rastro de ellos. Pero la piedra que golpeó la estatua se convirtió en una gran montaña y llenó toda la tierra.

^36 ”Este es el sueño, y ahora le diremos su interpretación al rey. ^37 Tú, oh, rey —el rey de reyes a quien el Dios del cielo le dio el reino, el poder, la fuerza y la gloria, ^38 en cuyas manos entregó hombres dondequiera que vivieran, así como los animales del campo y las aves de los cielos, y a quien hizo gobernante de todos ellos—, tú mismo eres la cabeza de oro.

^39 ”Pero después de ti surgirá otro reino inferior a ti. Luego surgirá un tercer reino, uno de cobre, que gobernará toda la tierra.

^40 ”El cuarto reino será fuerte como el hierro. Porque, tal como el hierro hace añicos y pulveriza todo lo demás, sí, igual que el hierro que destroza, este hará añicos y destrozará a todos estos reinos.

^41 ”Y, tal como los pies y los dedos de los pies que viste eran en parte de barro de alfarero y en parte de hierro, el reino estará dividido, pero tendrá algo de la dureza del hierro, igual que el hierro mezclado con barro húmedo que viste. ^42 Y, como los dedos de los pies eran en parte de hierro y en parte de barro, del mismo modo el reino será en parte fuerte y en parte frágil. ^43 Igual que el hierro mezclado con barro húmedo que viste, ellos[*] se mezclarán con el pueblo.[*] Pero no se mantendrán unidos unos a otros, tal como el hierro no se mezcla con el barro.

^44 ”En los días de esos reyes, el Dios del cielo establecerá un reino que nunca será destruido ni pasará a manos de ningún otro pueblo. Este reino hará añicos y pondrá fin a todos esos reinos, y será el único que permanecerá para siempre, ^45 tal como viste que pasaba cuando se cortó una piedra de la montaña, aunque no con manos humanas, y la piedra hizo añicos el hierro, el cobre, el barro, la plata y el oro. El Gran Dios le ha revelado al rey lo que sucederá en el futuro. El sueño es verdadero y su interpretación es digna de confianza”.

^46 Entonces el rey Nabucodonosor cayó rostro a tierra delante de Daniel y le rindió homenaje. También ordenó que le ofrecieran un regalo e incienso. ^47 El rey le dijo a Daniel: “El Dios de ustedes es verdaderamente Dios de dioses, Señor de reyes y el que revela secretos, porque pudiste revelar este secreto”. ^48 Luego, el rey engrandeció a Daniel, le hizo muchos regalos magníficos y lo nombró gobernante de toda la provincia[*] de Babilonia y prefecto principal de todos los sabios de Babilonia. ^49 A petición de Daniel, el rey puso a Sadrac, Mesac y Abednego a cargo de la administración de la provincia de Babilonia, pero Daniel se quedó en la corte del rey.

^ Dan. 2:1 Lit. “su espíritu”.

^ Dan. 2:2 Es decir, un grupo de expertos en adivinación y astrología.

^ Dan. 2:3 Lit. “mi espíritu está”.

^ Dan. 2:4 El pasaje de Da 2:4b a 7:28 fue escrito originalmente en arameo.

^ Dan. 2:5 O quizás “basureros”, “estercoleros”.

^ Dan. 2:10 O “tierra seca”.

^ Dan. 2:11 Lit. “con la carne”.

^ Dan. 2:20 O “desde la eternidad hasta la eternidad”.

^ Dan. 2:31 O “imagen”.

^ Dan. 2:33 O “barro cocido (moldeado)”.

^ Dan. 2:35 O “el tamo”.

^ Dan. 2:43 Al parecer, el término ellos hace referencia a lo representado por el hierro.

^ Dan. 2:43 O “la descendencia de la humanidad”, es decir, la gente común.

^ Dan. 2:48 O “todo el distrito jurisdiccional (administrativo)”.

Daniel  4 : 1 - 37

4 “Del rey Nabucodonosor a gente de todo pueblo, nación e idioma que vive en toda la tierra: ¡Que su paz sea abundante! ^2 Me complace proclamar los milagros[*] y las cosas impresionantes[*] que el Dios Altísimo ha hecho conmigo. ^3 ¡Qué grandes son sus milagros[*] y qué poderosas son las cosas impresionantes[*] que hace! Su reino es un reino eterno, y su dominio dura generación tras generación.

^4 ”Yo, Nabucodonosor, estaba tranquilo en mi casa y disfrutaba de prosperidad en mi palacio. ^5 Tuve un sueño que me dio miedo. Mientras estaba acostado en la cama, las imágenes y visiones de mi cabeza me asustaron. ^6 Así que di la orden de que trajeran ante mí a todos los sabios de Babilonia para que me revelaran la interpretación del sueño.

^7 ”Entonces entraron los sacerdotes-magos, los adivinos, los caldeos[*] y los astrólogos. Cuando les conté el sueño, no pudieron revelarme su interpretación. ^8 Por fin vino ante mí Daniel, llamado Beltsasar por el nombre de mi dios y en quien está el espíritu de los dioses santos. Así que le conté el sueño:

^9 ”‘Oh, Beltsasar, jefe de los sacerdotes-magos, sé bien que el espíritu de los dioses santos está en ti y que no hay ningún secreto que se te resista. Explícame las visiones que tuve en mi sueño y su interpretación.

^10 ”’En las visiones que tuve en mi cabeza mientras estaba en la cama, vi un árbol altísimo en medio de la tierra. ^11 El árbol creció y se hizo fuerte, y su copa llegó a los cielos. Podía verse desde todos los rincones de la tierra. ^12 Su follaje era hermoso, tenía mucho fruto y en él había comida para todos. Los animales del campo buscaban su sombra y las aves del cielo vivían en sus ramas. Todo ser vivo[*] comía de él.

^13 ”’Mientras veía las visiones de mi cabeza acostado en la cama, vi a un vigilante, un santo, que bajaba de los cielos. ^14 Y gritó: “¡Corten el árbol, córtenle las ramas, quítenle las hojas y esparzan su fruto! Que los animales huyan de debajo de él y los pájaros de sus ramas. ^15 Pero dejen el tocón con sus raíces en la tierra, con una atadura de hierro y de cobre, entre la hierba del campo. Que lo moje el rocío del cielo y que esté con los animales entre la vegetación de la tierra. ^16 Que se le cambie el corazón: en vez del de un ser humano, que se le dé el de un animal, y que pasen siete tiempos por él. ^17 Esto es por decreto de los vigilantes, y este veredicto es anunciado por los santos, para que todo el que vive sepa que el Altísimo es Gobernante en el reino de la humanidad y que él se lo da a quien él quiere, y sobre él coloca incluso al hombre más humilde”.

^18 ”’Este fue el sueño que tuve yo, el rey Nabucodonosor. Ahora, oh, Beltsasar, dime su interpretación, porque ninguno de los otros sabios de mi reino puede revelarme la interpretación. Pero tú sí puedes, porque el espíritu de dioses santos está en ti’.

^19 ”Entonces Daniel, llamado Beltsasar, se inquietó por un momento y sus pensamientos empezaron a asustarlo.

”El rey le dijo: ‘Oh, Beltsasar, no dejes que el sueño y su interpretación te asusten’.

”Beltsasar respondió: ‘Oh, mi señor, que el sueño se cumpla en los que te odian y su interpretación en tus enemigos.

^20 ”’El árbol que viste, que se hizo grande y fuerte, cuya copa llegó a los cielos, el que se veía desde toda la tierra, ^21 que tenía un follaje hermoso, mucho fruto y comida para todos, bajo el que vivían los animales del campo y en cuyas ramas residían las aves del cielo, ^22 ese árbol eres tú, oh, rey, porque te has hecho grande y fuerte, tu grandeza ha crecido y ha llegado a los cielos, y tu dominio ha alcanzado todos los rincones de la tierra.

^23 ”’Y el rey vio a un vigilante, un santo, que bajaba de los cielos diciendo: “Corten el árbol y acaben con él, pero dejen el tocón con sus raíces en la tierra, con una atadura de hierro y de cobre, entre la hierba del campo. Que lo moje el rocío del cielo y que esté con los animales del campo hasta que pasen siete tiempos por él”. ^24 Oh, rey, esta es la interpretación, y este es el decreto del Altísimo que tiene que sucederle a mi señor el rey. ^25 Te echarán de entre los hombres, vivirás con los animales del campo y comerás hierba como los toros. El rocío del cielo te mojará, y pasarán siete tiempos por ti, hasta que sepas que el Altísimo es Gobernante en el reino de la humanidad y que él se lo da a quien él quiere.

^26 ”’Pero, como dijeron que se dejara el tocón del árbol con sus raíces, recuperarás tu reino cuando reconozcas que los cielos están gobernando. ^27 Por lo tanto, oh, rey, acepta mi consejo, por favor. Apártate de tus pecados haciendo lo que está bien; apártate de tu maldad mostrándoles compasión[*] a los pobres. Quizás se prolongue tu prosperidad’”.

^28 Todo esto le sucedió al rey Nabucodonosor.

^29 Doce meses después, él estaba caminando en la azotea[*] del palacio real de Babilonia. ^30 El rey decía: “¿No es esta Babilonia la Grande, la que yo mismo he construido para la casa real con mi propia fuerza y poder, y para la gloria de mi majestad?”.

^31 Mientras el rey todavía tenía estas palabras en la boca, se oyó una voz de los cielos que dijo: “Oh, rey Nabucodonosor, a ti se te dice: ‘El reino se te ha quitado ^32 y se te echa de entre la humanidad. Vivirás con los animales del campo y comerás hierba como los toros. Pasarán siete tiempos por ti, hasta que sepas que el Altísimo es Gobernante en el reino de la humanidad y que él se lo da a quien él quiere’”.

^33 En ese momento, esas palabras se cumplieron en Nabucodonosor. Él fue echado de entre la humanidad y empezó a comer hierba como los toros. Su cuerpo se mojaba con el rocío del cielo, el cabello le creció tan largo como plumas de águila y sus uñas eran como garras de pájaro.

^34 “Cuando terminó ese periodo, yo, Nabucodonosor, levanté la mirada hacia los cielos y recobré el juicio. Y alabé al Altísimo; alabé y le di gloria al que vive para siempre, porque su dominio es un dominio eterno y su reino dura generación tras generación. ^35 Comparados con él, todos los habitantes de la tierra no son nada, y él actúa según su propia voluntad con el ejército de los cielos y los habitantes de la tierra. Y no hay nadie que pueda impedírselo[*] o que pueda decirle: ‘¿Qué has hecho?’.

^36 ”En ese momento recobré el juicio y recuperé la gloria de mi reino, mi majestad y mi esplendor. Mis altos funcionarios y mis nobles acudieron a mí con gran interés; se me devolvió el reino, y mi grandeza aumentó todavía más.

^37 ”Ahora yo, Nabucodonosor, alabo, ensalzo y le doy gloria al Rey de los cielos, porque todas sus obras son verdad y sus caminos son justos, y porque puede humillar a los que se comportan con orgullo”.

^ Dan. 4:2 Lit. “señales”.

^ Dan. 4:2 O “maravillas”.

^ Dan. 4:3 Lit. “señales”.

^ Dan. 4:3 O “maravillas”.

^ Dan. 4:7 Es decir, un grupo de expertos en adivinación y astrología.

^ Dan. 4:12 Lit. “Toda carne”.

^ Dan. 4:27 O “misericordia”.

^ Dan. 4:29 O “terraza”.

^ Dan. 4:35 O “detener su mano”.

Daniel  5 : 1 - 31

5 El rey Belsasar organizó un gran banquete para mil de sus nobles y estuvo bebiendo vino enfrente de ellos. ^2 Bajo los efectos del vino, Belsasar ordenó que le llevaran los recipientes de oro y plata que su padre Nabucodonosor había sacado del templo de Jerusalén. El rey quería beber de ellos junto con sus nobles, sus concubinas y sus esposas secundarias. ^3 Así que le llevaron los recipientes de oro que se habían sacado del templo de la casa de Dios en Jerusalén, y el rey, sus nobles, sus concubinas y sus esposas secundarias bebieron de ellos. ^4 Bebieron vino y alabaron a dioses de oro y plata, de cobre, hierro, madera y piedra.

^5 En ese momento aparecieron los dedos de la mano de un hombre y comenzaron a escribir sobre el enlucido[*] de la pared del palacio del rey, enfrente del candelabro, y el rey veía la mano que estaba escribiendo. ^6 Entonces el rey se puso pálido[*] y sus pensamientos lo aterrorizaron; sus caderas empezaron a temblar y sus rodillas a chocar una contra otra.

^7 El rey gritó que reunieran a los adivinos, los caldeos[*] y los astrólogos. Les dijo a los sabios de Babilonia: “A cualquiera que lea esta escritura y me diga su interpretación, haré que lo vistan de púrpura, que le pongan un collar de oro en el cuello y que sea el tercer gobernante en el reino”.

^8 Entonces entraron todos los sabios del rey, pero ninguno fue capaz de leer la escritura ni de revelarle su interpretación al rey. ^9 De modo que el rey Belsasar se asustó muchísimo y su cara palideció, y sus nobles estaban desconcertados.

^10 Cuando la reina se enteró de las palabras del rey y sus nobles, entró en el salón de banquetes. La reina dijo: “¡Oh, rey, vive eternamente! No dejes que tus pensamientos te aterroricen ni que tu cara palidezca. ^11 En tu reino hay un hombre[*] que tiene el espíritu de dioses santos. En los días de tu padre se vio que tenía iluminación y entendimiento y una sabiduría como la sabiduría de los dioses. Tu padre, el rey Nabucodonosor, lo nombró jefe de los sacerdotes-magos, los adivinos, los caldeos[*] y los astrólogos; eso hizo tu padre, oh, rey. ^12 Daniel, a quien el rey llamó Beltsasar, tenía un espíritu extraordinario y tenía conocimiento y entendimiento para interpretar sueños, aclarar enigmas y resolver problemas complicados.[*] Así pues, manda llamar a Daniel, y él te dirá la interpretación”.

^13 De modo que llevaron a Daniel ante el rey. El rey le preguntó a Daniel: “¿Eres tú Daniel, uno de los desterrados de Judá que mi padre el rey trajo de Judá? ^14 Me han dicho que tienes el espíritu de los dioses y que en ti hay iluminación, entendimiento y extraordinaria sabiduría. ^15 Ante mí han traído a los sabios y a los adivinos para que lean esta escritura y me revelen su interpretación, pero ninguno es capaz de darme la interpretación del mensaje. ^16 Sin embargo, he oído que tú puedes dar interpretaciones y resolver problemas complicados.[*] Pues bien, si eres capaz de leer la escritura y revelarme su interpretación, haré que te vistan de púrpura, que te pongan un collar de oro en el cuello y que seas el tercer gobernante en el reino”.

^17 Entonces Daniel le respondió al rey: “Puedes quedarte con tus regalos y darles tus premios a otros. Aun así, le leeré la escritura al rey y le revelaré su interpretación. ^18 Oh, rey, el Dios Altísimo le dio a tu padre Nabucodonosor el reino, la grandeza, la honra y la majestad. ^19 Y, debido a la grandeza que le dio, gente de todo pueblo, nación e idioma temblaba de miedo ante él. Mataba o dejaba vivir a quien quería y engrandecía o humillaba a quien quería. ^20 Pero, cuando su corazón se volvió arrogante y su espíritu se endureció hasta el punto de actuar con insolencia, se le quitó el trono de su reino y su dignidad. ^21 Se le echó de entre la humanidad, se le cambió el corazón al de un animal y empezó a vivir con los asnos salvajes. Comió hierba como los toros y su cuerpo se mojó con el rocío del cielo, hasta que se dio cuenta de que el Dios Altísimo es Gobernante en el reino de la humanidad y que sobre él coloca a quien él quiere.

^22 ”Pero tú, su hijo Belsasar, aunque sabías todo esto, no humillaste tu corazón. ^23 Al contrario, desafiaste al Señor de los cielos. Hiciste que te trajeran los recipientes de su casa y luego bebiste vino de ellos con tus nobles, tus concubinas y tus esposas secundarias. Y alabaste a dioses de plata y oro, de cobre, hierro, madera y piedra, dioses que no ven ni oyen ni saben nada. Pero no le diste gloria al Dios que tiene en sus manos tu aliento y todos tus caminos. ^24 Por eso él envió la mano que escribió estas palabras. ^25 Y esto es lo que se escribió: MENÉ, MENÉ, TEQUEL y PARSÍN.

^26 ”Esta es la interpretación de las palabras: MENÉ: Dios ha numerado los días de tu reino y le ha puesto fin.

^27 ”TEQUEL: has sido pesado en la balanza y se ha visto que no pesas lo suficiente.

^28 ”PERÉS: tu reino ha sido dividido y entregado a los medos y los persas”.

^29 Entonces Belsasar dio la orden y vistieron a Daniel de púrpura, le pusieron un collar de oro en el cuello y anunciaron con un heraldo que él sería el tercer gobernante en el reino.

^30 Esa misma noche mataron a Belsasar, el rey caldeo. ^31 Y Darío el medo recibió el reino; tenía unos 62 años de edad.

^ Dan. 5:5 O “revestimiento”, “revoque”.

^ Dan. 5:6 O “el aspecto del rey cambió”.

^ Dan. 5:7 Es decir, un grupo de expertos en adivinación y astrología.

^ Dan. 5:11 O “un hombre capaz”.

^ Dan. 5:11 Es decir, un grupo de expertos en adivinación y astrología.

^ Dan. 5:12 Lit. “desatar nudos”.

^ Dan. 5:16 Lit. “desatar nudos”.

Daniel  6 : 1 - 28

6 A Darío le pareció bien nombrar 120 sátrapas sobre todo el reino. ^2 Por encima de ellos había tres altos funcionarios, uno de los cuales era Daniel. Los sátrapas tenían que rendirles cuentas para que el rey no sufriera ninguna pérdida. ^3 Ahora bien, Daniel destacaba sobre los otros altos funcionarios y los sátrapas porque tenía un espíritu extraordinario, y el rey pretendía darle autoridad sobre todo el reino.

^4 En ese entonces, los altos funcionarios y los sátrapas buscaban algún motivo para acusar a Daniel con respecto a asuntos de estado,[*] pero no pudieron encontrar nada de qué acusarlo ni nada corrupto, porque era confiable y no se le podía culpar de negligencia ni corrupción. ^5 Así que estos hombres dijeron: “A menos que busquemos algo contra él relacionado con la ley de su Dios, no encontraremos ningún motivo para acusar a Daniel”.

^6 De modo que estos altos funcionarios y sátrapas entraron en grupo adonde estaba el rey y le dijeron: “¡Oh, rey Darío, vive eternamente! ^7 Todos los funcionarios reales, prefectos, sátrapas, altos funcionarios reales y gobernadores se han puesto de acuerdo en que se emita un decreto real y se haga cumplir una prohibición:[*] que durante 30 días cualquiera que le haga una petición a un dios o a un hombre en vez de a ti, oh, rey, debe ser arrojado al foso de los leones. ^8 Ahora, oh, rey, emite el decreto y fírmalo para que no se pueda cambiar, de acuerdo con la ley de los medos y los persas, que no se puede anular”.

^9 Así que el rey Darío firmó el decreto y la prohibición.

^10 Pero, tan pronto como Daniel se enteró de que el decreto se había firmado, fue a su casa, que tenía las ventanas de la habitación de la azotea abiertas hacia Jerusalén. Y siguió arrodillándose, orando y alabando a su Dios tres veces al día, tal como siempre había hecho hasta ese momento. ^11 Entonces aquellos hombres entraron de repente y encontraron a Daniel haciéndole peticiones y rogándole a su Dios.

^12 De modo que fueron a hablar con el rey y le recordaron la prohibición real: “¿No firmaste una prohibición que dice que durante 30 días cualquiera que le haga una petición a un dios o a un hombre en vez de a ti, oh, rey, debe ser arrojado al foso de los leones?”. El rey les respondió: “Así quedó establecido de acuerdo con la ley de los medos y los persas, que no se puede anular”. ^13 Ellos le respondieron inmediatamente al rey: “Pues Daniel, uno de los desterrados de Judá, no te ha obedecido a ti, oh, rey, ni tampoco ha obedecido la prohibición que firmaste, sino que sigue orando tres veces al día”. ^14 Cuando el rey oyó esto, se angustió muchísimo y buscó la manera de librar a Daniel; hizo todo lo que estaba en su mano por salvarlo hasta que se puso el sol. ^15 Entonces estos hombres entraron en grupo adonde estaba el rey y le dijeron: “Recuerda, oh, rey, que la ley de los medos y los persas dice que no se puede cambiar ninguna prohibición o decreto que el rey haya emitido”.

^16 Así que el rey dio la orden y trajeron a Daniel y lo arrojaron al foso de los leones. El rey le dijo a Daniel: “Tu Dios, a quien sirves con constancia, te rescatará”. ^17 Entonces trajeron una piedra y la colocaron sobre la boca del foso, y el rey la selló con su anillo de sellar y con el anillo de sellar de sus nobles para que no se pudiera cambiar nada en el caso de Daniel.

^18 Después de eso, el rey regresó a su palacio. Pasó toda la noche ayunando y no aceptó ninguna diversión,[*] y no pudo dormir.[*] ^19 Por fin, con el primer rayo de luz del amanecer, el rey se levantó y fue corriendo al foso de los leones. ^20 Cuando se acercó al foso, llamó a Daniel con voz triste. El rey le preguntó a Daniel: “Oh, Daniel, siervo del Dios vivo, ¿ha podido rescatarte de los leones tu Dios, a quien sirves con constancia?”. ^21 De inmediato, Daniel le respondió al rey: “¡Oh, rey, vive eternamente! ^22 Mi Dios envió a su ángel y cerró la boca de los leones, y estos no me hicieron ningún daño, pues se me ha considerado inocente ante él. Y tampoco te he hecho nada malo a ti, oh, rey”.

^23 El rey se alegró muchísimo y ordenó que sacaran a Daniel del foso. Cuando sacaron a Daniel del foso, no tenía ni un rasguño, porque había confiado en su Dios.

^24 Entonces el rey dio la orden y trajeron a los hombres que habían acusado[*] a Daniel. Después los arrojaron al foso de los leones junto con sus hijos y sus esposas. Y, antes de que llegaran al fondo del foso, los leones los atacaron y trituraron todos sus huesos.

^25 Luego el rey Darío escribió a gente de todo pueblo, nación e idioma que vive en la tierra: “¡Que su paz sea abundante! ^26 Doy la orden de que la gente de todo rincón de mi reino debe temblar de temor ante el Dios de Daniel. Porque él es el Dios vivo y permanece para siempre. Su reino nunca será destruido y su dominio es eterno.[*] ^27 Él rescata, salva y realiza milagros[*] y cosas impresionantes[*] en los cielos y en la tierra, porque ha rescatado a Daniel de las garras de los leones”.

^28 Así que a Daniel le fue bien en el reino de Darío y en el reino de Ciro el persa.

^ Dan. 6:4 Lit. “del reino”.

^ Dan. 6:7 O “un entredicho”.

^ Dan. 6:18 O quizás “no le llevaron músicos”.

^ Dan. 6:18 Lit. “su sueño huyó de él”.

^ Dan. 6:24 O “calumniado”.

^ Dan. 6:26 O “su soberanía es eterna”.

^ Dan. 6:27 Lit. “señales”.

^ Dan. 6:27 O “maravillas”.

Daniel  10 : 1 - 21

10 En el tercer año del rey Ciro de Persia, Daniel, a quien llamaban Beltsasar, recibió una revelación. El mensaje era verdadero y trataba de un gran conflicto. Él comprendió el mensaje y recibió la capacidad de entender lo que había visto.

^2 Por ese entonces, yo, Daniel, había estado de duelo tres semanas completas. ^3 No comí sabrosos manjares, tampoco entraron en mi boca ni carne ni vino, y no me puse aceite durante tres semanas completas. ^4 Y el día 24 del primer mes, mientras yo estaba en la orilla del gran río, el Tigris,[*] ^5 levanté la vista y vi a un hombre vestido de lino y con un cinturón de oro de Ufaz en la cintura. ^6 Su cuerpo era como el crisólito, su cara tenía la apariencia del relámpago, sus ojos eran como antorchas encendidas, sus brazos y pies parecían cobre pulido y el sonido de sus palabras era como el sonido de una multitud. ^7 Yo, Daniel, fui el único que vio la visión. Los hombres que estaban conmigo no la vieron. Sin embargo, empezaron a temblar muchísimo y corrieron a esconderse.

^8 Entonces me quedé solo y, cuando vi esta gran visión, perdí las energías, palidecí y se me fueron todas las fuerzas. ^9 Luego oí hablar al hombre. Pero, cuando lo oí hablar, me quedé profundamente dormido con la cara en el suelo. ^10 Entonces una mano me tocó y me sacudió para que me levantara sobre las manos y las rodillas. ^11 Después me dijo:

“Daniel, eres un hombre muy valioso.[*] Presta atención a lo que voy a decirte. Ahora ponte de pie donde estás, porque me han enviado a ti”.

Cuando él me dijo eso, me puse de pie temblando.

^12 Entonces me dijo: “No tengas miedo, Daniel. Tus palabras han sido oídas desde el primer día en que te decidiste de corazón a entender y a humillarte delante de tu Dios, y yo he venido a causa de tus palabras. ^13 Pero el príncipe del reino de Persia me opuso resistencia durante 21 días. Entonces Miguel,[*] uno de los príncipes más importantes,[*] vino a ayudarme, y me quedé allí, al lado de los reyes de Persia. ^14 He venido a hacer que entiendas lo que le ocurrirá a tu pueblo en la parte final de los días, porque es una visión todavía para el futuro”.

^15 Cuando me dijo todo esto, volví mi rostro hacia el suelo y me quedé sin habla. ^16 Entonces alguien que parecía un hombre me tocó los labios, y yo abrí la boca para decirle al que estaba enfrente de mí: “Mi señor, estoy temblando por la visión y no tengo fuerzas. ^17 Así que ¿cómo podría yo, el siervo de mi señor, hablar con mi señor? Ahora mismo no tengo fuerzas y no me queda aliento”.

^18 El que parecía un hombre volvió a tocarme y me fortaleció. ^19 Entonces dijo: “No tengas miedo, hombre muy valioso.[*] Ten paz. Sé fuerte, sí, sé fuerte”. Al hablar conmigo, me sentí más fuerte y dije: “Habla, mi señor, porque me has fortalecido”.

^20 Luego dijo: “¿Sabes por qué he venido adonde ti? Ahora regresaré a pelear contra el príncipe de Persia. Cuando me vaya, el príncipe de Grecia vendrá. ^21 Sin embargo, te informaré de las cosas anotadas en los escritos de la verdad. No hay nadie que me ayude en estas cosas aparte de Miguel, el príncipe de ustedes.

^ Dan. 10:4 Lit. “Hidequel”.

^ Dan. 10:11 O “muy estimado”.

^ Dan. 10:13 Que significa ‘¿quién es como Dios?’.

^ Dan. 10:13 O “un príncipe de primer rango”.

^ Dan. 10:19 O “muy estimado”.

Daniel  11 : 1 - 45

11 ”Y yo, en el primer año de Darío el medo, me puse de pie para apoyarlo y fortalecerlo.[*] ^2 Lo que te voy a decir es verdad:

”¡Mira! Surgirán[*] tres reyes más en Persia, y el cuarto acumulará mayores riquezas que todos los demás. Y, cuando se vuelva fuerte debido a sus riquezas, movilizará todo contra el reino de Grecia.

^3 ”Y surgirá un rey poderoso que gobernará con gran poder[*] y hará lo que quiera. ^4 Sin embargo, cuando haya surgido, su reino será fragmentado y esparcido hacia los cuatro vientos de los cielos, pero no será para sus descendientes[*] ni será tan poderoso como cuando él gobernaba. Su reino será arrancado de raíz y pasará a otros que no son estos.

^5 ”Y el rey del sur, es decir, uno de sus príncipes, se volverá fuerte. Pero otro se impondrá y gobernará con gran poder, con una autoridad mucho mayor que la del anterior.

^6 ”Años después, ellos harán una alianza, y la hija del rey del sur irá adonde está el rey del norte para establecer el pacto.[*] Pero ella no conservará el poder de su brazo. Y él no se mantendrá en pie, ni tampoco su brazo. Ella será entregada, ella y los que la llevaron, y el que causó su nacimiento, y el que la hizo fuerte en esos tiempos. ^7 Y en lugar de él surgirá un brote de las raíces de ella. Entonces él saldrá al ejército y saldrá contra la fortaleza del rey del norte, los atacará y vencerá. ^8 También se llevará a Egipto los dioses de ellos, sus imágenes de metal,[*] sus valiosos objetos de plata y de oro, y cautivos. Y durante algunos años se mantendrá alejado del rey del norte, ^9 quien saldrá contra el reino del rey del sur, pero regresará a su propia tierra.

^10 ”Sin embargo, sus hijos se prepararán para la guerra y reunirán un ejército grande y numeroso. Él avanzará y se extenderá como una inundación. Pero volverá atrás y luchará hasta llegar a su fortaleza.

^11 ”El rey del sur se enojará y saldrá a luchar contra él, es decir, contra el rey del norte. Este reunirá a una gran multitud, pero esta caerá en manos del otro. ^12 Y se llevarán a la multitud. El corazón de él se enorgullecerá, y él hará caer a decenas de miles; pero no aprovechará su fuerte posición.

^13 ”Y el rey del norte regresará y reunirá a una multitud más grande que la primera. Al cabo de cierto tiempo, después de algunos años, saldrá con un ejército enorme y con muchos recursos. ^14 En esos tiempos se levantarán muchos contra el rey del sur.

”Y los violentos[*] de tu pueblo serán empujados a tratar de hacer realidad una visión, pero tropezarán.

^15 ”Entonces el rey del norte saldrá, levantará una rampa de ataque y capturará una ciudad fortificada. Y los brazos[*] del sur no resistirán, ni tampoco sus mejores hombres. No tendrán fuerzas para resistir. ^16 El que sale contra él hará lo que quiera, y nadie podrá hacerle frente. Se plantará en la Tierra Hermosa[*] y tendrá en su mano la capacidad de exterminar. ^17 Estará resuelto a[*] salir con todas las fuerzas de su reino, y habrá[*] un pacto[*] con él; y él hará lo que se proponga. En cuanto a la hija de las mujeres, a él se le permitirá destruirla. Ella no resistirá y no continuará siendo de él. ^18 Y él dirigirá su atención hacia las tierras costeras y conquistará muchas. Pero un comandante pondrá fin a las humillaciones que este le causó, y esas humillaciones acabarán. Y hará que sus humillaciones se vuelvan sobre él. ^19 Entonces él dirigirá su atención a las fortalezas de su propio país, pero tropezará y caerá, y no lo encontrarán.

^20 ”En su lugar surgirá alguien que hará pasar un exactor[*] por el reino espléndido, pero a los pocos días será destruido, aunque no será con furia ni en una guerra.

^21 ”En su lugar surgirá alguien despreciado,[*] y no le darán la majestad del reino. Llegará en un tiempo de seguridad[*] y se apoderará del reino con halagos.[*] ^22 A causa de él, los brazos[*] de la inundación serán arrasados y destruidos, y lo mismo le pasará al Líder[*] del pacto. ^23 Y, debido a la alianza que ellos hicieron con él, este actuará con engaños, se alzará y se volverá poderoso mediante una nación pequeña. ^24 Durante un tiempo de seguridad[*] entrará en las regiones más ricas[*] de la provincia y hará lo que no hicieron sus padres ni los padres de ellos. Repartirá el botín, los despojos y las riquezas entre ellos. También tramará planes malvados contra fortalezas, pero solo durante un tiempo.

^25 ”Y él reunirá fuerzas y valor[*] para ir contra el rey del sur con un gran ejército, y el rey del sur se preparará para la guerra con un ejército inmensamente grande y poderoso. Pero él no se mantendrá en pie, porque tramarán planes malvados contra él. ^26 Y los que comen sus manjares lo harán caer.

”Su ejército será arrasado[*] y muchos caerán muertos.

^27 ”En cuanto a estos dos reyes, su corazón se inclinará a hacer lo que es malo, y ellos se sentarán a una misma mesa diciéndose mentiras el uno al otro. Pero nada tendrá éxito, porque el fin es todavía para el tiempo fijado.

^28 ”Y él regresará a su país con una gran cantidad de riquezas, y su corazón estará en contra del pacto santo. Hará lo que se proponga y regresará a su país.

^29 ”Al tiempo fijado volverá a ir contra el sur. Pero esta vez no será como antes, ^30 porque las naves de Kitim irán contra él, y él será humillado.

”Entonces regresará y descargará su furia[*] contra el pacto santo y hará lo que se proponga. Él regresará y prestará atención a los que dejan el pacto santo. ^31 Se alzarán brazos[*] procedentes de él, y ellos profanarán el santuario, la fortaleza, y quitarán el sacrificio constante.[*]

”Y pondrán la cosa repugnante y devastadora.

^32 ”Con halagos[*] él llevará a la apostasía a los que actúan perversamente contra el pacto. Pero el pueblo que conoce a su Dios vencerá y hará lo que se proponga. ^33 Y los perspicaces de entre la gente harán entender a muchos. Durante unos días se les hará tropezar con espada y con fuego, con cautiverio y con saqueo. ^34 Pero, cuando se les haga tropezar, recibirán un poco de ayuda. Muchos se les unirán con halagos.[*] ^35 Y se hará tropezar a algunos de los perspicaces para hacer una refinación debido a ellos y para hacer una purificación y un blanqueamiento hasta el tiempo del fin; porque esto es todavía para el tiempo fijado.

^36 ”El rey hará lo que quiera; se ensalzará y se engrandecerá por encima de todos los dioses, y dirá cosas sorprendentes contra el Dios de dioses. Y tendrá éxito hasta que la furia llegue[*] a su fin, porque lo que está decidido tiene que suceder. ^37 No mostrará respeto por el Dios de sus padres, ni mostrará respeto por el deseo de las mujeres ni por ningún otro dios, sino que se engrandecerá por encima de todos. ^38 En cambio,[*] le dará gloria al dios de las fortalezas. Con oro, plata, piedras preciosas y cosas valiosas le dará gloria a un dios que sus padres no conocieron. ^39 Hará lo que se proponga contra las fortalezas más reforzadas, junto con[*] un dios extranjero. Les dará gloria a los que lo apoyen[*] y hará que ellos gobiernen a muchos. Repartirá[*] el suelo a cambio de un precio.

^40 ”En el tiempo del fin, el rey del sur se envolverá en un conflicto[*] con él. Entonces el rey del norte arremeterá contra él con carros, jinetes y muchas naves. Invadirá los países y pasará como una inundación. ^41 También invadirá la Tierra Hermosa.[*] Se hará tropezar a muchos países. Pero estos son los que se librarán de su mano: Edom, Moab y la parte principal de los ammonitas. ^42 Él seguirá extendiendo su mano contra los países, y la tierra de Egipto no se librará. ^43 Controlará los tesoros escondidos de oro y plata y todas las cosas valiosas de Egipto. Y los libios y los etíopes seguirán sus pasos.[*]

^44 ”Pero lo inquietarán informes desde el este[*] y desde el norte, y saldrá furioso a aniquilar y destruir[*] a muchos. ^45 Colocará sus tiendas reales[*] entre el gran mar y la santa montaña de la Tierra Hermosa.[*] Y llegará a su fin, y no tendrá quien lo ayude.

^ Dan. 11:1 O “y ser como una fortaleza para él”.

^ Dan. 11:2 O “Se levantarán”.

^ Dan. 11:3 O “reinará sobre grandes dominios”.

^ Dan. 11:4 O “su posteridad”.

^ Dan. 11:6 O “un acuerdo equitativo”.

^ Dan. 11:8 O “estatuas de metal fundido”.

^ Dan. 11:14 O “los hijos de los ladrones”.

^ Dan. 11:15 O “ejércitos”.

^ Dan. 11:16 O “Tierra de la Decoración”.

^ Dan. 11:17 Lit. “Fijará su rostro para”.

^ Dan. 11:17 O “hará”.

^ Dan. 11:17 O “términos equitativos”.

^ Dan. 11:20 Posiblemente un cobrador de impuestos. O “supervisor”.

^ Dan. 11:21 O “despreciable”.

^ Dan. 11:21 O quizás “sin previo aviso”.

^ Dan. 11:21 O “engaños”.

^ Dan. 11:22 O “ejércitos”.

^ Dan. 11:22 O “Caudillo”.

^ Dan. 11:24 O quizás “Sin previo aviso”.

^ Dan. 11:24 Lit. “en la grasa”.

^ Dan. 11:25 Lit. “corazón”.

^ Dan. 11:26 O “inundado”.

^ Dan. 11:30 O “sus denuncias”.

^ Dan. 11:31 O “ejércitos”.

^ Dan. 11:31 O “regular”.

^ Dan. 11:32 O “engaños”, “hipocresía”.

^ Dan. 11:34 O “engaños”, “hipocresía”.

^ Dan. 11:36 O “las denuncias lleguen”.

^ Dan. 11:38 O “En su puesto”.

^ Dan. 11:39 O “ayudado por”.

^ Dan. 11:39 O quizás “a los que él apoye”.

^ Dan. 11:39 O “Distribuirá”.

^ Dan. 11:40 O quizás “chocará los cuernos”.

^ Dan. 11:41 O “Tierra de la Decoración”.

^ Dan. 11:43 O “estarán a sus pies”.

^ Dan. 11:44 O “naciente”.

^ Dan. 11:44 O “entregar a la destrucción”.

^ Dan. 11:45 O “carpas palaciegas”.

^ Dan. 11:45 O “la Decoración”.

Jonás  1 : 1 - 17

JONÁS

1 Jonás[*] hijo de Amitái recibió estas palabras de Jehová: ^2 “Ve a la gran ciudad de Nínive y anuncia una sentencia contra ella, porque me he fijado en su maldad”.

^3 Pero Jonás decidió huir de Jehová e irse a Tarsis; bajó a Jope y encontró un barco que iba a Tarsis. Así que pagó el pasaje y subió a bordo para ir rumbo a Tarsis con los del barco, lejos de Jehová.

^4 Entonces Jehová lanzó un fuerte viento contra el mar, y se levantó una tormenta tan violenta en el mar que el barco estaba a punto de hacerse pedazos. ^5 Los marineros estaban tan asustados que cada uno se puso a pedirle ayuda a su dios. Y empezaron a arrojar al mar las cosas que había en el barco para quitarle peso. Pero Jonás había bajado al interior del barco,[*] donde se acostó y se quedó profundamente dormido. ^6 El capitán del barco se le acercó y le dijo: “¿Qué haces durmiendo? ¡Levántate, llama a tu dios! Quizás el Dios verdadero demuestre que le importamos y así no muramos”.

^7 Entonces se dijeron unos a otros: “Vamos, echemos suertes para saber quién tiene la culpa de esta calamidad”. Así que echaron suertes, y salió que era Jonás. ^8 Le dijeron: “Dinos, por favor, ¿quién es el culpable de esta calamidad que nos ha caído encima? ¿En qué trabajas? ¿De dónde vienes? ¿Cuál es tu país, y de qué pueblo eres?”.

^9 Él contestó: “Soy hebreo y adoro[*] a Jehová, el Dios de los cielos, quien hizo el mar y la tierra”.

^10 Ante eso, a los hombres les entró más miedo todavía y le preguntaron: “¿Qué has hecho?”. (Los hombres sabían que estaba huyendo de Jehová, pues él se lo había contado). ^11 Y le dijeron: “¿Qué debemos hacer contigo para que el mar se calme?”. Y es que el mar estaba cada vez más embravecido. ^12 Él les contestó: “Levántenme y échenme al mar, así el mar se calmará; porque yo sé que esta tormenta tan violenta les ha caído encima por mi culpa”. ^13 Sin embargo, los hombres se pusieron a remar con todas sus fuerzas[*] para llevar el barco de vuelta a tierra firme; pero no pudieron, porque el mar se embravecía cada vez más.

^14 Entonces le suplicaron a Jehová: “¡Ay, Jehová, por favor, no nos dejes morir por causa de este hombre! Oh, Jehová, esto está pasando por tu voluntad, así que no nos consideres responsables de la muerte[*] de un hombre inocente”. ^15 Luego levantaron a Jonás y lo lanzaron al mar; y el mar se calmó. ^16 Ante eso, los hombres sintieron un gran temor de Jehová, le ofrecieron un sacrificio a Jehová e hicieron votos.

^17 Jehová entonces mandó un pez enorme para que se tragara a Jonás, y Jonás estuvo tres días y tres noches en el vientre del pez.

^ Jon. 1:1 Que significa ‘paloma’.

^ Jon. 1:5 O “barco de cubierta”.

^ Jon. 1:9 Lit. “temo”.

^ Jon. 1:13 O “trataron de abrirse camino”.

^ Jon. 1:14 Lit. “sangre”.

Ageo  2 : 1 - 23

2 El día 21 del séptimo mes se recibieron por medio del profeta Ageo estas palabras de Jehová: ^2 “Por favor, pregúntales a Zorobabel hijo de Sealtiel —el gobernador de Judá—, a Josué hijo de Jehozadac —el sumo sacerdote— y al resto del pueblo: ^3 ‘¿Quién queda entre ustedes que haya visto esta casa[*] en su gloria anterior? ¿Qué les parece ahora? ¿No creen que en comparación es insignificante?’.

^4 ”‘Pero ahora sé fuerte, Zorobabel —afirma Jehová—, y sé fuerte, Josué hijo de Jehozadac, el sumo sacerdote’.

”‘Y sean fuertes todos ustedes, gente que vive en esta tierra —afirma Jehová—, y trabajen’.

”‘Porque yo estoy con ustedes —afirma Jehová de los ejércitos—. ^5 Acuérdense de lo que les prometí cuando salieron de Egipto; mi espíritu continúa entre ustedes.[*] No tengan miedo’”.

^6 “Porque esto es lo que dice Jehová de los ejércitos: ‘Una vez más —dentro de poco— sacudiré los cielos y la tierra, el mar y el suelo seco’.

^7 ”‘Sacudiré todas las naciones, y las cosas valiosas de todas las naciones entrarán en esta casa y yo la llenaré de gloria’, dice Jehová de los ejércitos.

^8 ”‘La plata es mía y el oro es mío’, afirma Jehová de los ejércitos.

^9 ”‘La futura gloria de esta casa será mayor que la de la anterior’, dice Jehová de los ejércitos.

”‘Y en este lugar daré paz’, afirma Jehová de los ejércitos”.

^10 El día 24 del noveno mes, en el segundo año de Darío, el profeta Ageo recibió estas palabras de Jehová: ^11 “Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos: ‘Por favor, hazles a los sacerdotes esta pregunta sobre la ley: ^12 “Si un hombre lleva carne santa en el pliegue de su ropa y esta ropa toca pan, un guisado, vino, aceite o cualquier otro tipo de alimento, ¿se volverá santo lo que toque?”’”.

Los sacerdotes respondieron: “¡No!”.

^13 Entonces Ageo les preguntó: “Si alguien impuro por haber entrado en contacto con un cadáver[*] toca cualquiera de estas cosas, ¿se volverá impuro lo que toque?”.

Los sacerdotes respondieron: “Se volverá impuro”.

^14 De modo que Ageo dijo: “‘Así es este pueblo, así es esta nación delante de mí —afirma Jehová— y así es todo lo que hacen con sus manos. Todo lo que ofrecen allí es impuro’.

^15 ”‘Pero ahora, por favor, piensen bien[*] en esto de ahora en adelante: antes de que se pusiera piedra sobre piedra en el templo de Jehová, ^16 ¿qué ocurría? Cuando alguien iba a un montón de grano esperando encontrar 20 medidas, solo había 10; cuando alguien iba a la tina del lagar de vino a sacar 50 medidas, solo había 20. ^17 Castigué todo lo que hicieron con sus manos enviándoles viento abrasador, tizón y granizo, pero ninguno de ustedes volvió a mí’, afirma Jehová.

^18 ”‘Por favor, piensen bien[*] en esto de hoy en adelante, desde el día 24 del noveno mes, el día en el que se pusieron los cimientos del templo de Jehová; piensen bien en lo siguiente. ^19 ¿Todavía quedan semillas en el almacén?[*] La vid, la higuera, el granado y el olivo... aún no han dado fruto, ¿verdad? Desde hoy los bendeciré’”.

^20 El día 24 del mes, Ageo recibió las palabras de Jehová por segunda vez. Él dijo: ^21 “Dile a Zorobabel, el gobernador de Judá: ‘Voy a sacudir los cielos y la tierra. ^22 Acabaré con el trono de los reinos y destruiré la fuerza de los reinos de las naciones. Acabaré con los carros y sus conductores, y los caballos y sus jinetes caerán, cada uno por la espada de su hermano’”.

^23 “‘Ese día —afirma Jehová de los ejércitos— te usaré, Zorobabel hijo de Sealtiel, siervo mío —afirma Jehová—, y haré que seas como un anillo de sellar, porque tú eres a quien yo elegí’, afirma Jehová de los ejércitos”.

^ Ageo 2:3 O “este templo”.

^ Ageo 2:5 O quizás “y cuando mi espíritu estaba plantado entre ustedes”.

^ Ageo 2:13 O “por un alma”. Ver glosario.

^ Ageo 2:15 O “pongan su corazón”.

^ Ageo 2:18 O “pongan su corazón”.

^ Ageo 2:19 O “foso para el grano”.

Zacarías  1 : 1 - 21

ZACARÍAS

1 En el octavo mes, en el segundo año de Darío, el profeta Zacarías[*] —hijo de Berekías, hijo de Idó— recibió estas palabras de Jehová: ^2 “Jehová se indignó muchísimo con sus padres.

^3 ”Diles: ‘Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos: “‘Vuelvan a mí —afirma Jehová de los ejércitos—, y yo volveré a ustedes’, dice Jehová de los ejércitos”’.

^4 ”‘No se vuelvan como sus padres, a quienes los profetas anteriores les proclamaron: “Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos: ‘Por favor, abandonen[*] sus malos caminos y sus malas acciones’”’.

”‘Pero ellos ni escucharon ni me prestaron atención’, afirma Jehová.

^5 ”‘¿Dónde están ahora sus padres? ¿Y acaso los profetas vivieron para siempre? ^6 Sin embargo, las palabras y los decretos que les ordené proclamar a mis siervos, los profetas, alcanzaron a sus padres, ¿no es cierto?’. Así que ellos volvieron a mí y dijeron: ‘Jehová de los ejércitos nos ha tratado según nuestra conducta y nuestras acciones, tal como él había decidido hacer’”.

^7 El día 24 del undécimo mes, es decir, el mes de sebat,[*] en el segundo año de Darío, el profeta Zacarías —hijo de Berekías, hijo de Idó— recibió las palabras de Jehová. ^8 “Por la noche tuve una visión. Había un hombre montado en un caballo rojo, y estaba quieto entre los mirtos del barranco. Detrás de él había caballos de color rojo, castaño rojizo y blanco”.

^9 Así que pregunté: “¿Quiénes son estos, mi señor?”.

El ángel que hablaba conmigo me respondió: “Te mostraré quiénes son”.

^10 Entonces el hombre que estaba quieto entre los mirtos dijo: “Estos son los que Jehová ha enviado para que recorran la tierra”. ^11 Y ellos le dijeron al ángel de Jehová que estaba de pie entre los mirtos: “Hemos recorrido la tierra, y resulta que toda la tierra está tranquila y en paz”.

^12 De modo que el ángel de Jehová preguntó: “Oh, Jehová de los ejércitos, ¿hasta cuándo les negarás tu misericordia a Jerusalén y a las ciudades de Judá, con las que has estado indignado estos 70 años?”.

^13 Al ángel que hablaba conmigo, Jehová le respondió con palabras amables y de consuelo. ^14 Entonces el ángel que hablaba conmigo me dijo: “Proclama lo siguiente: ‘Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos: “Actuaré a favor de Jerusalén y Sion con celo, con gran celo. ^15 Estoy indignado, muy indignado, con las naciones que viven tranquilas, porque, cuando estaba apenas un poco indignado, ellas agravaron la calamidad”’.

^16 ”Por lo tanto, esto es lo que dice Jehová: ‘“Volveré a Jerusalén con misericordia, y mi propia casa será construida en ella —afirma Jehová de los ejércitos— y un cordón de medir se extenderá sobre Jerusalén”’.

^17 ”Proclama también lo siguiente: ‘Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos: “Mis ciudades volverán a rebosar de cosas buenas; y Jehová volverá a consolar a Sion y a elegir a Jerusalén”’”.

^18 Entonces levanté la vista y vi cuatro cuernos. ^19 Así que le pregunté al ángel que hablaba conmigo: “¿Qué son esos cuernos?”. Él respondió: “Son los cuernos que dispersaron a Judá, Israel y Jerusalén”.

^20 Jehová después me mostró cuatro artesanos. ^21 Yo le pregunté: “¿Y ellos qué vienen a hacer?”.

Él contestó: “Estos son los cuernos que dispersaron a Judá hasta tal punto que nadie se atrevía a levantar la cabeza. Estos artesanos vendrán a aterrorizarlos, a echar abajo los cuernos de las naciones que levantaron sus cuernos contra la tierra de Judá para dispersar a sus habitantes”.

^ Zac. 1:1 Que significa ‘Jehová ha recordado’.

^ Zac. 1:4 O “vuélvanse de”.

^ Zac. 1:7 Ver apén. B15.

Mateo  7 : 1 - 29

7 ”Dejen de juzgar, para que no sean juzgados. ^2 Porque así como juzguen a otros serán juzgados ustedes, y la medida que usen con otros es la que usarán con ustedes. ^3 ¿Por qué miras la paja que tiene tu hermano en su ojo pero no te fijas en la viga que tienes en el tuyo? ^4 ¿Y cómo puedes decirle a tu hermano ‘déjame sacarte la paja del ojo’, si resulta que tú tienes una viga en el tuyo? ^5 ¡Hipócrita! Primero sácate la viga de tu ojo y entonces verás claramente cómo sacar la paja del ojo de tu hermano.

^6 ”No les den cosas santas a los perros. Tampoco echen sus perlas delante de los cerdos, no sea que las pisoteen, se vuelvan contra ustedes y los hagan pedazos.

^7 ”Sigan pidiendo y se les dará, sigan buscando y encontrarán, sigan tocando a la puerta y se les abrirá. ^8 Porque todo el que pide recibe, y todo el que busca encuentra, y a todo el que toca a la puerta se le abrirá. ^9 Si su hijo les pide pan, ¿quién de ustedes le da una piedra? ^10 Y, si les pide un pescado, ¿verdad que no le dan una serpiente? ^11 Por lo tanto, si ustedes, aunque son malos, saben darles buenos regalos a sus hijos, ¡con mucha más razón su Padre que está en los cielos les dará cosas buenas a quienes se las piden!

^12 ”Por eso, hagan por los demás todo lo que les gustaría que hicieran por ustedes. De hecho, en eso se resumen la Ley y los Profetas.

^13 ”Entren por la puerta angosta.[*] Porque ancha es la puerta y espacioso es el camino que lleva a la destrucción, y son muchos los que entran por esa puerta; ^14 mientras que angosta es la puerta y estrecho es el camino que lleva a la vida, y son pocos los que lo encuentran.

^15 ”Cuidado con los profetas falsos, que se les acercan disfrazados de oveja pero por dentro son lobos voraces. ^16 Los reconocerán por sus frutos.[*] Nunca se recogen uvas de los espinos ni higos de los cardos, ¿verdad? ^17 Igualmente, un árbol bueno da frutos buenos, pero un árbol podrido da frutos malos. ^18 Un árbol bueno no puede dar frutos malos y un árbol podrido no puede dar frutos buenos. ^19 Todo árbol que no da frutos buenos se corta y se echa al fuego. ^20 Así que a esos hombres los reconocerán por sus frutos.

^21 ”No todos los que me dicen ‘Señor, Señor’ entrarán en el Reino de los cielos. Solo entrarán los que hacen la voluntad de[*] mi Padre que está en los cielos. ^22 Ese día, muchos me dirán: ‘Señor, Señor, ¿acaso no profetizamos en tu nombre y en tu nombre expulsamos demonios y en tu nombre hicimos muchos milagros?’.[*] ^23 Pero entonces les diré: ‘¡Yo a ustedes nunca los conocí! ¡Aléjense de mí, ustedes que violan la ley!’.

^24 ”Por lo tanto, todo el que escuche lo que he dicho y lo haga será como el hombre prudente que construyó su casa sobre la roca. ^25 Cayó la lluvia, crecieron las aguas, los vientos soplaron con fuerza y golpearon contra aquella casa..., pero la casa no se vino abajo, porque tenía los cimientos en la roca. ^26 En cambio, todo el que escuche lo que he dicho pero no lo haga será como el hombre insensato que construyó su casa sobre la arena. ^27 Cayó la lluvia, crecieron las aguas, los vientos soplaron con fuerza y sacudieron aquella casa..., y la casa se vino abajo. Fue tremenda su caída”.

^28 Cuando Jesús terminó de decir estas cosas, las multitudes estaban impactadas con su manera de enseñar ^29 porque les enseñaba como una persona con autoridad, y no como sus escribas.

^ Mat. 7:13 O “estrecha”.

^ Mat. 7:16 O “hechos”.

^ Mat. 7:21 O “lo que quiere”.

^ Mat. 7:22 O “muchas obras poderosas”.

Mateo  8 : 1 - 34

8 Después que bajó de la montaña, lo siguieron grandes multitudes. ^2 Entonces llegó un leproso, que se inclinó ante él[*] y le dijo: “Señor, yo sé que si tú quieres me puedes limpiar”.[*] ^3 Así que Jesús extendió la mano, lo tocó y le dijo: “Yo quiero. Queda limpio”. Y enseguida el hombre quedó limpio de la lepra. ^4 Jesús ahora le dijo: “Cuidado con decírselo a nadie. Eso sí, vete a presentarte ante el sacerdote y lleva la ofrenda que Moisés mandó, para que les sirva de testimonio”.

^5 Cuando entró en Capernaúm, se le acercó un oficial del ejército suplicándole ayuda. ^6 Le dijo: “Señor, mi siervo tiene parálisis. Está acostado en la casa sufriendo muchísimo”. ^7 Él le dijo: “Cuando llegue allá, lo curaré”. ^8 Pero el oficial del ejército le respondió: “Señor, no merezco que entres bajo mi techo. Simplemente da la orden y mi siervo se curará. ^9 Porque yo también obedezco órdenes y doy órdenes a los soldados que están bajo mi mando. A uno le digo ‘¡Vete!’ y se va, y a otro le digo ‘¡Ven!’ y viene, y a mi esclavo le digo ‘¡Haz esto!’ y lo hace”. ^10 Al oír eso, Jesús se quedó asombrado y les dijo a los que lo seguían: “Les aseguro que no he encontrado a nadie en Israel que tenga una fe tan grande. ^11 Les digo que muchos vendrán del este y del oeste y se sentarán[*] a la mesa con Abrahán, Isaac y Jacob en el Reino de los cielos, ^12 mientras que los hijos del Reino serán echados afuera, a la oscuridad. Ahí es donde llorarán y apretarán los dientes”.[*] ^13 Entonces Jesús le dijo al oficial del ejército: “Vuelve a tu casa. Y que lo que pediste se cumpla de acuerdo con la fe que demostraste”. Y en ese momento su siervo se curó.

^14 Al entrar en la casa de Pedro, Jesús vio que la suegra de este estaba en cama con fiebre. ^15 Así que le tocó la mano, y la fiebre se le fue. Entonces ella se levantó y se puso a atenderlo. ^16 Al caer la tarde, la gente le trajo a Jesús muchos endemoniados, y con una simple orden él expulsó a los espíritus. También curó a todas las personas que estaban sufriendo. ^17 Esto pasó para que se cumpliera lo que se había dicho por medio del profeta Isaías: “Él mismo tomó nuestras enfermedades y cargó con nuestras dolencias”.

^18 Cuando Jesús vio que lo rodeaba una multitud, dio la orden de pasar a la otra orilla. ^19 Y se le acercó un escriba, que le dijo: “Maestro, te seguiré vayas donde vayas”. ^20 Pero Jesús le contestó: “Los zorros tienen madrigueras y las aves del cielo tienen nidos, pero el Hijo del Hombre no tiene dónde recostar la cabeza”. ^21 Y uno de los discípulos le dijo: “Señor, permíteme que primero vaya a enterrar a mi padre”. ^22 Jesús le respondió: “Tú sígueme siempre, y deja que los muertos entierren a sus muertos”.

^23 Cuando Jesús se subió a una barca, sus discípulos se fueron con él. ^24 De repente, se levantó en el mar una tormenta tan fuerte que las olas cubrían la barca. Pero Jesús dormía. ^25 Ellos se acercaron y lo despertaron diciéndole: “¡Señor, sálvanos! ¡Nos vamos a morir!”. ^26 Pero él les dijo: “Hombres de poca fe, ¿por qué están tan asustados?”.[*] Entonces se levantó y reprendió a los vientos y al mar, y todo quedó en completa calma. ^27 Los discípulos decían asombrados: “¿Pero qué clase de hombre es este? Hasta los vientos y el mar lo obedecen”.

^28 Cuando llegó a la otra orilla, a la región de los gadarenos, dos hombres endemoniados que venían de donde estaban las tumbas[*] le salieron al encuentro. Eran tan violentos que nadie se atrevía a pasar por ese camino. ^29 Y de pronto se pusieron a gritar: “¿Qué tenemos que ver contigo, Hijo de Dios? ¿Viniste a atormentarnos antes del tiempo fijado?”. ^30 Resulta que a cierta distancia de ellos había una gran piara[*] de cerdos comiendo. ^31 Así que los demonios comenzaron a suplicarle: “Si nos vas a expulsar, mándanos entrar en la piara de cerdos”. ^32 Y él les dijo: “¡Vayan!”. Con eso, salieron de los hombres y se metieron en los cerdos. Y entonces toda la piara se lanzó por el precipicio[*] hacia el mar y murió en las aguas. ^33 Y los que cuidaban los cerdos salieron huyendo. Fueron a la ciudad y lo contaron todo, incluido lo que les había pasado a los endemoniados. ^34 Entonces, toda la ciudad salió a buscar a Jesús y, cuando lo encontraron, le rogaron que se fuera de la región.

^ Mat. 8:2 O “le rindió homenaje”.

^ Mat. 8:2 O “purificar”, “curar”.

^ Mat. 8:11 O “se reclinarán”.

^ Mat. 8:12 Un gesto de rabia y desesperación.

^ Mat. 8:26 O “se acobardan”.

^ Mat. 8:28 O “de entre las tumbas conmemorativas”.

^ Mat. 8:30 O “manada”.

^ Mat. 8:32 O “por la pendiente”.

Mateo  9 : 1 - 38

9 Jesús se subió a la barca, cruzó el mar y entró en su ciudad. ^2 Y sucedió que unas personas le trajeron a un paralítico en una camilla. Al ver la fe que tenían, Jesús le dijo al paralítico: “¡Ánimo, hijo! Tus pecados quedan perdonados”. ^3 Entonces algunos escribas se dijeron: “Este está blasfemando”. ^4 Jesús, que sabía lo que ellos pensaban, les dijo: “¿Por qué están pensando cosas malas en su corazón? ^5 Díganme, ¿qué es más fácil? ¿Decir ‘tus pecados quedan perdonados’, o decir ‘levántate y anda’? ^6 Pero para que vean que el Hijo del Hombre tiene autoridad en la tierra para perdonar pecados...”. Entonces, dirigiéndose al paralítico, le dijo: “Levántate, recoge tu camilla y vete a tu casa”. ^7 Y él se levantó y se fue a su casa. ^8 Al ver esto, las multitudes quedaron muy impresionadas[*] y glorificaron a Dios, que les había dado semejante autoridad a los seres humanos.

^9 Luego, al irse de allí, Jesús vio a un hombre llamado Mateo sentado en la oficina de los impuestos, y le dijo: “Sé mi seguidor”. Enseguida Mateo se levantó y lo siguió. ^10 Más tarde, mientras Jesús estaba comiendo[*] en la casa, llegaron muchos cobradores de impuestos y pecadores, y se pusieron a comer con él y sus discípulos. ^11 Pero, al ver esto, los fariseos les preguntaron a los discípulos de él: “¿Por qué come su maestro con cobradores de impuestos y pecadores?”. ^12 Como Jesús los oyó, les dijo: “Los que están sanos no necesitan un médico, pero los enfermos sí. ^13 Así que vayan y aprendan lo que significan estas palabras: ‘Lo que quiero es compasión,[*] no sacrificios’. Porque no vine a llamar a justos, sino a pecadores”.

^14 Entonces se le acercaron los discípulos de Juan y le preguntaron: “¿Por qué nosotros y los fariseos tenemos la costumbre de ayunar pero tus discípulos no?”. ^15 Jesús les contestó: “Cuando hay una boda, los amigos del novio no tienen por qué estar de duelo mientras el novio está con ellos, ¿verdad? Pero llegará el día en que les quitarán al novio, y entonces sí ayunarán. ^16 Nadie cose un parche de tela nueva en un manto viejo, porque la tela nueva, al encogerse, tira de la prenda vieja y la rotura se hace mayor. ^17 Ni nadie pone vino nuevo en odres viejos. Si esto se hiciera, el cuero reventaría y el vino se derramaría, y los odres ya no servirían para nada. Más bien, la gente pone el vino nuevo en odres nuevos, y así se conservan las dos cosas”.

^18 Mientras les estaba diciendo esto, resulta que se le acercó cierto gobernante, que se inclinó ante él[*] y le dijo: “Seguro que mi hija ya está muerta, pero ven y pon tu mano sobre ella, y volverá a vivir”.

^19 Entonces Jesús se levantó y se fue con él, y sus discípulos lo acompañaron. ^20 De pronto, una mujer que llevaba 12 años con hemorragias[*] se le acercó por detrás y le tocó el borde del manto, ^21 porque se decía a sí misma: “Con solo tocarle el manto me pondré bien”. ^22 Jesús se volvió y, al verla, le dijo: “¡Ánimo, hija! Tu fe te ha curado”. Y la mujer quedó sana en ese momento.

^23 Luego, cuando entró en la casa del gobernante y vio a los flautistas y a la multitud toda alborotada, ^24 Jesús les dijo: “Váyanse de aquí, porque la pequeña no ha muerto, está dormida”. Al oír esto, comenzaron a reírse de él con desprecio. ^25 Entonces, en cuanto hicieron salir de allí a la gente, él entró adonde estaba la niña y la tomó de la mano, y ella se levantó. ^26 Y, claro, la noticia corrió por toda aquella región.

^27 Cuando Jesús se iba de allí, lo siguieron dos ciegos que le gritaban: “¡Ten compasión[*] de nosotros, Hijo de David!”. ^28 Al entrar Jesús en la casa, los ciegos se le acercaron y él les preguntó: “¿Tienen fe en que yo puedo curarlos?”. “Sí, Señor”, le contestaron. ^29 Entonces les tocó los ojos y les dijo: “Que lo que pidieron se cumpla de acuerdo con la fe que tienen”. ^30 Y sus ojos empezaron a ver. Pero Jesús les advirtió con firmeza: “Cuidado, que nadie se entere de esto”. ^31 Sin embargo, después de salir de allí, fueron hablando de él por toda aquella región.

^32 Ahora bien, cuando se iban, sucedió que la gente le trajo a Jesús un hombre mudo que estaba poseído por un demonio. ^33 Después de que Jesús expulsó al demonio, el mudo habló. Las multitudes quedaron asombradas y decían: “Nunca se ha visto algo así en Israel”. ^34 Pero los fariseos decían: “Por medio del gobernante de los demonios expulsa a los demonios”.

^35 Y Jesús comenzó a recorrer todas las ciudades y aldeas. Iba enseñando en sus sinagogas, predicando las buenas noticias del Reino y curando todo tipo de enfermedades y todo tipo de dolencias. ^36 Cuando veía a las multitudes, se conmovía profundamente, porque estaban maltratadas y abandonadas[*] como ovejas sin pastor. ^37 Entonces les dijo a sus discípulos: “Realmente la cosecha es mucha, pero los trabajadores son pocos. ^38 Así que ruéguenle al Dueño de la cosecha que mande trabajadores a su cosecha”.

^ Mat. 9:8 O “se llenaron de temor”.

^ Mat. 9:10 O “reclinado a la mesa”.

^ Mat. 9:13 Lit. “misericordia”.

^ Mat. 9:18 O “le rindió homenaje”.

^ Mat. 9:20 O “flujo de sangre”.

^ Mat. 9:27 Lit. “misericordia”.

^ Mat. 9:36 Lit. “despellejadas y desparramadas”.

Mateo  13 : 1 - 58

13 Aquel día, Jesús salió de la casa y se sentó a la orilla del mar. ^2 Y las multitudes que llegaron eran tan grandes que él se subió a una barca y se sentó, mientras toda la multitud estaba de pie en la playa. ^3 Entonces les enseñó muchas cosas usando comparaciones. Les dijo: “¡Escuchen! Un sembrador salió a sembrar. ^4 Y, al ir sembrando, algunas semillas cayeron junto al camino, y vinieron las aves y se las comieron. ^5 Otras cayeron en terreno rocoso, donde había poca tierra, y brotaron enseguida porque la tierra no tenía profundidad. ^6 Pero, cuando salió el sol, las plantas se quemaron y, como no tenían raíces profundas, se marchitaron. ^7 Otras cayeron entre espinos, y los espinos crecieron y las ahogaron. ^8 Y otras cayeron en la tierra buena[*] y empezaron a dar fruto: unas dieron 100 veces más de lo que se había sembrado; otras 60, y otras 30. ^9 El que tenga oídos, que escuche con atención”.

^10 De modo que los discípulos se acercaron y le preguntaron: “¿Por qué les hablas usando comparaciones?”. ^11 Él les respondió: “A ustedes se les concede entender los secretos sagrados del Reino de los cielos, pero a ellos no. ^12 Porque al que tiene se le dará más, y tendrá en abundancia; pero al que no tiene se le quitará hasta lo que tiene. ^13 Por eso les hablo a ellos usando comparaciones, porque, aunque ven, en realidad no ven y, aunque oyen, en realidad no oyen ni tampoco comprenden nada. ^14 En ellos se cumple esta profecía de Isaías: ‘Ustedes van a oír, pero jamás van a comprender. Van a mirar, pero jamás van a ver. ^15 Porque el corazón de este pueblo se ha hecho insensible. Se han tapado los oídos[*] y han cerrado los ojos, para que nunca vean con los ojos ni oigan con los oídos ni comprendan con el corazón ni regresen a Dios[*] y yo los sane’.

^16 ”Sin embargo, felices los ojos de ustedes, que ven, y sus oídos, que oyen. ^17 Porque les aseguro que muchos profetas y personas justas desearon ver las cosas que ustedes están observando, pero no las vieron, y oír las cosas que ustedes están oyendo, pero no las oyeron.

^18 ”Así que ahora escuchen lo que significa el ejemplo del sembrador. ^19 Cuando alguien oye la palabra[*] del Reino pero no la comprende, el Maligno viene y arranca lo que se sembró en su corazón. Esta es la semilla que se sembró junto al camino. ^20 La semilla que se sembró en terreno rocoso es el que oye la palabra y enseguida la acepta con alegría.[*] ^21 Pero no tiene raíces profundas en su interior y solo sigue adelante por un tiempo. Cuando surgen dificultades o persecución por causa de la palabra, enseguida tropieza.[*] ^22 La semilla que se sembró entre los espinos es el que oye la palabra pero deja que las preocupaciones[*] de este sistema[*] y el poder engañoso de las riquezas la ahoguen, y por eso la palabra no da fruto. ^23 Y la semilla que se sembró en la tierra buena son los que oyen la palabra y comprenden su significado. Estos sí dan fruto. Unos producen 100 veces más; otros 60, y otros 30”.

^24 Entonces les puso esta otra comparación: “El Reino de los cielos puede compararse a un hombre que sembró en su campo buena semilla. ^25 Mientras los hombres dormían, vino su enemigo, sembró mala hierba entre el trigo y se fue. ^26 Cuando los tallos brotaron y aparecieron las espigas, también apareció la mala hierba. ^27 Así que los esclavos del señor de la casa vinieron y le dijeron: ‘Amo, ¿no sembraste buena semilla en tu campo? Entonces, ¿por qué hay mala hierba?’. ^28 Él les dijo: ‘Esto lo hizo un hombre, un enemigo’. Los esclavos le preguntaron: ‘¿Quieres que vayamos y la arranquemos?’. ^29 Él les respondió: ‘No, no sea que al arrancar la mala hierba arranquen también el trigo. ^30 Dejen que crezcan juntos hasta la cosecha, y en la temporada de la cosecha les diré a los cosechadores que primero arranquen la mala hierba y la aten en manojos para quemarla y que luego recojan el trigo y lo guarden en mi granero’”.

^31 También les puso esta otra comparación: “El Reino de los cielos es como un grano de mostaza que un hombre tomó y sembró en su campo. ^32 Esta semilla es, sin duda, la más pequeña de todas las semillas, pero cuando crece es la más grande de todas las plantas de huerto y se convierte en un árbol, y así las aves del cielo vienen a refugiarse entre sus ramas”.

^33 Y les planteó otra comparación más: “El Reino de los cielos es como la levadura que una mujer tomó y mezcló con tres grandes medidas[*] de harina. Al final, toda la masa fermentó”.

^34 Jesús les dijo todas estas cosas a las multitudes usando comparaciones.[*] De hecho, nunca les hablaba sin utilizar alguna comparación. ^35 Así se cumplió lo que se había anunciado por medio del profeta, que dijo: “Abriré mi boca usando comparaciones; proclamaré cosas que han estado escondidas desde la fundación”.[*]

^36 Luego, después de despedir a las multitudes, entró en la casa. Sus discípulos se le acercaron y le dijeron: “Explícanos el ejemplo de la mala hierba en el campo”. ^37 En respuesta, él explicó: “El sembrador de la buena semilla es el Hijo del Hombre. ^38 El campo es el mundo. La buena semilla son los hijos del Reino. La mala hierba son los hijos del Maligno ^39 y el enemigo que la sembró es el Diablo. La cosecha es la conclusión[*] de un sistema[*] y los cosechadores son los ángeles. ^40 De manera que, así como se arranca la mala hierba y se quema en el fuego, así pasará en la conclusión[*] del sistema.[*] ^41 El Hijo del Hombre enviará a sus ángeles, y ellos sacarán de su Reino todas las cosas que llevan al pecado[*] y a las personas que violan la ley, ^42 y las arrojarán en el horno de fuego. Ahí es donde llorarán y apretarán los dientes.[*] ^43 En ese tiempo, los justos brillarán en el Reino de su Padre tanto como el sol. El que tenga oídos, que escuche con atención.

^44 ”El Reino de los cielos es como un tesoro que estaba escondido en un campo y que un hombre encontró. El hombre lo volvió a esconder y, de la alegría que le dio, fue y vendió todo lo que tenía y compró ese campo.

^45 ”El Reino de los cielos también es como un comerciante viajero que buscaba perlas finas. ^46 Al encontrar una perla muy valiosa, se fue y enseguida vendió todas las cosas que tenía y la compró.

^47 ”El Reino de los cielos también es como una red de pesca[*] que bajaron al mar y recogió peces de todo tipo. ^48 Cuando se llenó, la arrastraron hasta la playa, se sentaron y pusieron los peces buenos en recipientes, pero los que no servían los desecharon. ^49 Eso es lo que pasará en la conclusión[*] del sistema.[*] Los ángeles saldrán, separarán a los malvados de los justos ^50 y los echarán en el horno de fuego. Ahí es donde llorarán y apretarán los dientes.

^51 ”¿Comprendieron ustedes el sentido de todo esto?”. Ellos le contestaron: “Sí”. ^52 Entonces les dijo: “En ese caso, sepan esto: todo maestro[*] que ha sido instruido acerca del Reino de los cielos es como un hombre, el señor de la casa, que saca de su tesoro cosas nuevas y cosas viejas”.

^53 Después de ponerles estas comparaciones, Jesús se fue de allí. ^54 Cuando llegó a su tierra, se puso a enseñar en la sinagoga de ellos, y dejó a la gente impactada. Decían: “¿Dónde consiguió este hombre esta sabiduría y el poder para hacer estos milagros?[*] ^55 ¿No es el hijo del carpintero? ¿No es su madre la que se llama María? ¿Y no son sus hermanos Santiago, José, Simón y Judas? ^56 Y sus hermanas, ¿no viven todas aquí con nosotros? Entonces, ¿dónde consiguió él todas estas cosas?”. ^57 Y esto se convirtió en un obstáculo para que creyeran en él.[*] Pero Jesús les dijo: “Al profeta se le honra en todos lados menos en su propia tierra y en su propia casa”. ^58 Y, por la falta de fe de ellos, él no hizo muchos milagros[*] allí.

^ Mat. 13:8 O “excelente”.

^ Mat. 13:15 O “Sus oídos han oído sin hacer caso”.

^ Mat. 13:15 O “ni se vuelvan”.

^ Mat. 13:19 O “el mensaje”.

^ Mat. 13:20 O “gozo”.

^ Mat. 13:21 O “abandona la fe”.

^ Mat. 13:22 O “la inquietud”.

^ Mat. 13:22 O “esta era”. Ver glosario, sistema.

^ Mat. 13:33 Lit. “medidas de sea”. Un sea equivalía a 7,33 L (6,66 dry qt). Ver apén. B14.

^ Mat. 13:34 O “parábolas”, “ilustraciones”.

^ Mat. 13:35 O quizás “fundación del mundo”.

^ Mat. 13:39 O “parte final”.

^ Mat. 13:39 O “una era”. Ver glosario, sistema.

^ Mat. 13:40 O “parte final”.

^ Mat. 13:40 O “de la era”. Ver glosario, sistema.

^ Mat. 13:41 O “que hacen tropezar”.

^ Mat. 13:42 Un gesto de rabia y desesperación.

^ Mat. 13:47 O “red barredera”.

^ Mat. 13:49 O “parte final”.

^ Mat. 13:49 O “de la era”. Ver glosario, sistema.

^ Mat. 13:52 O “instructor público”.

^ Mat. 13:54 O “estas obras poderosas”.

^ Mat. 13:57 O “Y empezaron a tropezar por causa de él”.

^ Mat. 13:58 O “muchas obras poderosas”.

Mateo  25 : 1 - 46

25 ”Entonces, el Reino de los cielos podría compararse a 10 vírgenes que tomaron sus lámparas y salieron a encontrarse con el novio. ^2 Cinco de ellas eran insensatas y cinco eran prudentes.[*] ^3 Las insensatas tomaron sus lámparas pero no llevaron aceite, ^4 mientras que las prudentes, además de sus lámparas, llevaron frascos con aceite. ^5 Como el novio tardaba, a todas les dio sueño y se quedaron dormidas. ^6 Pero en mitad de la noche se oyó un grito: ‘¡El novio ya está aquí! ¡Salgan a recibirlo!’. ^7 Entonces todas las vírgenes se levantaron y prepararon sus lámparas. ^8 Y las insensatas les dijeron a las prudentes: ‘Dennos un poco de su aceite, porque nuestras lámparas están a punto de apagarse’. ^9 Las prudentes les contestaron: ‘Tal vez no haya suficiente para nosotras y ustedes. Mejor vayan a quienes lo venden y cómprenselo’. ^10 Pero, mientras iban a comprarlo, vino el novio. Las vírgenes que estaban preparadas entraron con él al banquete de boda, y la puerta se cerró. ^11 Después vinieron las otras vírgenes y dijeron: ‘¡Señor, señor, ábrenos!’. ^12 Pero él les respondió: ‘Les aseguro que yo a ustedes no las conozco’.

^13 ”Así que estén siempre vigilantes, porque no saben ni el día ni la hora.

^14 ”El Reino es también como un hombre que, justo antes de viajar al extranjero, mandó llamar a sus esclavos y les confió sus bienes. ^15 Le dio a uno cinco talentos,[*] a otro dos y a otro uno, a cada uno según su capacidad, y se fue al extranjero. ^16 El que recibió los cinco talentos enseguida fue y negoció con ellos y ganó otros cinco. ^17 Igualmente, el que recibió dos ganó otros dos. ^18 Pero el que recibió solo uno se fue, cavó un hoyo en la tierra y escondió el dinero[*] de su amo.

^19 ”Mucho tiempo después, el amo de aquellos esclavos vino y ajustó cuentas con ellos. ^20 El que había recibido cinco talentos se presentó con cinco talentos más y dijo: ‘Amo, me confiaste cinco talentos y, mira, gané otros cinco’. ^21 Su amo le respondió: ‘¡Bien hecho, esclavo bueno y fiel! Como te encargaste fielmente de unas pocas cosas, te pondré a cargo de muchas. Ven y comparte la felicidad de tu amo’. ^22 Luego se presentó el que había recibido dos talentos y dijo: ‘Amo, me confiaste dos talentos y, mira, gané otros dos’. ^23 Su amo le respondió: ‘¡Bien hecho, esclavo bueno y fiel! Como te encargaste fielmente de unas pocas cosas, te pondré a cargo de muchas. Ven y comparte la felicidad de tu amo’.

^24 ”Por último se presentó el que había recibido un talento y dijo: ‘Amo, yo sabía que eres un hombre exigente, que cosechas donde no sembraste y recoges donde no aventaste. ^25 Por eso me dio miedo y fui a esconder tu talento en la tierra. Mira, aquí tienes lo tuyo’. ^26 Su amo le respondió: ‘Esclavo malo y perezoso. ¿Conque sabías que yo cosecho donde no sembré y recojo donde no aventé? ^27 Entonces tendrías que haberles llevado mi dinero a los banqueros. Así, al venir yo, lo habría recuperado con intereses’.

^28 ”Luego dijo: ‘Quítenle el talento y dénselo al que tiene los 10 talentos. ^29 Porque a todo el que tiene se le dará más, y tendrá en abundancia; pero al que no tiene se le quitará hasta lo que tiene. ^30 Y al esclavo que no sirve para nada, échenlo afuera, a la oscuridad. Ahí es donde llorará y apretará los dientes’.[*]

^31 ”Cuando el Hijo del Hombre venga en su gloria, y todos los ángeles con él, entonces se sentará en su glorioso trono. ^32 Todas las naciones serán reunidas delante de él, y él separará a las personas unas de otras, igual que el pastor separa a las ovejas de las cabras. ^33 Pondrá a las ovejas a su derecha, pero a las cabras a su izquierda.

^34 ”Entonces el Rey les dirá a los que están a su derecha: ‘Vengan ustedes, los que han sido bendecidos por mi Padre, hereden el Reino preparado para ustedes desde la fundación del mundo. ^35 Porque tuve hambre y ustedes me dieron de comer. Tuve sed y me dieron de beber. Era un extraño y me recibieron con hospitalidad. ^36 Estuve desnudo[*] y me vistieron. Me enfermé y me cuidaron. Estuve en la cárcel y vinieron a verme’. ^37 Entonces los justos le contestarán: ‘Señor, ¿cuándo te vimos con hambre y te dimos de comer, o con sed y te dimos de beber? ^38 ¿Cuándo fuiste un extraño y te recibimos con hospitalidad? ¿Cuándo vimos que estabas desnudo y te vestimos? ^39 ¿Cuándo estuviste enfermo o en la cárcel y fuimos a verte?’. ^40 Y el Rey les responderá: ‘Les aseguro que todo lo que le hicieron a uno de estos hermanos míos más pequeños me lo hicieron a mí’.

^41 ”A los que están a su izquierda entonces les dirá: ‘Aléjense de mí, ustedes, los que han sido maldecidos. Váyanse al fuego eterno preparado para el Diablo y sus ángeles. ^42 Porque tuve hambre, pero ustedes no me dieron de comer. Y tuve sed, pero no me dieron de beber. ^43 Era un extraño, pero no me recibieron con hospitalidad. Estuve desnudo, pero no me vistieron. Estuve enfermo y en la cárcel, pero no me cuidaron’. ^44 Entonces ellos también contestarán: ‘Señor, ¿cuándo te vimos con hambre o con sed, o fuiste un extraño, o estuviste desnudo o enfermo o en la cárcel y no te atendimos?’. ^45 Él entonces les responderá: ‘Les aseguro que lo que no le hicieron a uno de estos hermanos míos más pequeños no me lo hicieron a mí’. ^46 Estos irán a la destrucción[*] eterna, pero los justos irán a la vida eterna”.

^ Mat. 25:2 O “sensatas”, “sabias”.

^ Mat. 25:15 Un talento griego equivalía a 20,4 kg (654 oz tr). Ver apén. B14.

^ Mat. 25:18 Lit. “la plata”.

^ Mat. 25:30 Un gesto de rabia y desesperación.

^ Mat. 25:36 O “No llevaba suficiente ropa”.

^ Mat. 25:46 Lit. “al cortamiento”, “a la poda”.

Mateo  27 : 1 - 66

27 Cuando llegó la mañana, todos los sacerdotes principales y los ancianos del pueblo se reunieron para decidir qué hacer para darle muerte a Jesús. ^2 Y, después de atarlo, se lo llevaron y lo entregaron a Pilato, el gobernador.

^3 Entonces Judas, el que lo traicionó, al ver que habían condenado a Jesús, sintió remordimiento y fue a devolverles las 30 monedas de plata a los sacerdotes principales y a los ancianos, ^4 y les dijo: “Pequé al traicionar sangre inocente”. Pero ellos le respondieron: “¿Y a nosotros qué nos importa? ¡Eso es cosa tuya!”. ^5 Así que él arrojó las monedas de plata en el templo y salió de allí. Luego fue y se ahorcó. ^6 Pero los sacerdotes principales recogieron las monedas de plata y dijeron: “No está permitido ponerlas en el tesoro sagrado, porque es dinero manchado[*] de sangre”. ^7 Después de hablarlo entre ellos, compraron con ese dinero el campo del alfarero para enterrar allí a los extraños. ^8 Por eso, a ese campo todavía hoy lo llaman Campo de Sangre. ^9 Entonces se cumplió lo que se había dicho por medio del profeta Jeremías: “Y tomaron las 30 monedas[*] de plata, el precio que le pusieron al hombre, el precio que le pusieron algunos de los hijos de Israel, ^10 y con ellas compraron el campo del alfarero, como me había ordenado Jehová”.[*]

^11 Jesús estaba ante el gobernador, y este le preguntó: “¿Eres tú el rey de los judíos?”. A lo que Jesús le respondió: “Sí, tú mismo lo estás diciendo”. ^12 Pero no contestó nada mientras lo acusaban los sacerdotes principales y los ancianos. ^13 Entonces Pilato le preguntó: “¿Es que no oyes cuántas cosas testifican contra ti?”. ^14 Pero él no le contestó nada, ni una palabra. Y esto sorprendió mucho al gobernador.

^15 Ahora bien, en cada fiesta, el gobernador acostumbraba poner en libertad a un preso, el que la gente quisiera. ^16 Por aquel entonces había un preso muy conocido llamado Barrabás. ^17 Así que Pilato le preguntó a la gente que se había reunido allí: “¿A quién quieren que les ponga en libertad: a Barrabás, o a Jesús, al que llaman Cristo?”. ^18 Y es que Pilato se daba cuenta de que lo habían entregado por envidia. ^19 Además, mientras estaba sentado en el tribunal, su esposa le envió este mensaje: “No tengas nada que ver con ese hombre justo. Hoy sufrí mucho en un sueño a causa de él”. ^20 Pero los sacerdotes principales y los ancianos convencieron a las multitudes de que pidieran la libertad para Barrabás y la muerte para Jesús. ^21 El gobernador les volvió a preguntar: “¿A cuál de los dos quieren que les ponga en libertad?”. Y ellos respondieron: “¡A Barrabás!”. ^22 Pilato les dijo: “Entonces, ¿qué hago con Jesús, al que llaman Cristo?”. Todos contestaron: “¡Al madero con él!”. ^23 Él les dijo: “Pero ¿por qué? ¿Qué mal ha hecho?”. Con todo, ellos gritaban más alto todavía: “¡Al madero con él!”.

^24 Al ver que no conseguía nada, sino que se estaba armando un alboroto, Pilato tomó agua, se lavó las manos delante de la gente y dijo: “Soy inocente de la sangre de este hombre. Ahora es cosa de ustedes”. ^25 Al oír esto, todo el pueblo respondió: “¡Nosotros y nuestros hijos nos hacemos responsables de su muerte!”.[*] ^26 Así que él les puso en libertad a Barrabás, pero hizo que a Jesús le dieran latigazos, y lo entregó para que lo ejecutaran en el madero.

^27 Entonces los soldados del gobernador llevaron a Jesús dentro de la residencia del gobernador y reunieron a toda la tropa alrededor de él. ^28 Después de quitarle la ropa, le pusieron un manto rojo escarlata, ^29 y trenzaron una corona de espinas y se la colocaron en la cabeza. Y en la mano derecha le pusieron una caña. Luego, arrodillándose delante de él, se burlaban y le decían: “¡Viva el rey de los judíos!”. ^30 Entonces le escupieron, le quitaron la caña y se pusieron a pegarle con ella en la cabeza. ^31 Finalmente, cuando terminaron de burlarse de él, le quitaron el manto, volvieron a ponerle su ropa y se lo llevaron para clavarlo al madero.

^32 Al salir de allí, se encontraron con un hombre de Cirene que se llamaba Simón y lo obligaron a prestar el servicio de cargar con el madero de tormento.[*] ^33 Cuando llegaron a un lugar llamado Gólgota —es decir, Lugar de la Calavera—,[*] ^34 le dieron a Jesús vino mezclado con hiel.[*] Pero, cuando lo probó, él se negó a beberlo. ^35 Después de clavarlo al madero, echaron suertes para repartirse su ropa ^36 y se sentaron allí a vigilarlo. ^37 Además, encima de su cabeza pusieron por escrito la causa de su condena: “Este es Jesús, el rey de los judíos”.

^38 Junto a él fijaron en maderos a dos ladrones, uno a su derecha y otro a su izquierda. ^39 Y los que pasaban por allí lo insultaban meneando la cabeza ^40 y diciendo: “¡Tú, el que iba a derribar el templo y a construirlo en tres días, sálvate! Si eres hijo de Dios, ¡bájate del madero de tormento!”. ^41 Los sacerdotes principales junto con los escribas y los ancianos empezaron a burlarse de él de la misma manera. Decían: ^42 “¡Salvó a otros, pero a sí mismo no se puede salvar! Él es rey de Israel; que baje ahora del madero de tormento y creeremos en él. ^43 Ha puesto su confianza en Dios; que ahora Dios lo rescate si quiere ayudarlo, ya que él dijo ‘Soy el Hijo de Dios’”. ^44 Igualmente, hasta los ladrones que estaban al lado suyo en los maderos lo insultaban.

^45 Desde la hora sexta[*] hasta la hora novena,[*] toda aquella tierra se cubrió de oscuridad. ^46 Cerca de la hora novena, Jesús gritó con fuerza: “Éli, Éli, ¿láma sabakhtháni?” —es decir, “Dios mío, Dios mío, ¿por qué me has abandonado?”—. ^47 Al oír esto, algunos de los que estaban por allí se pusieron a decir: “Este hombre está llamando a Elías”. ^48 Y uno de ellos enseguida fue corriendo a buscar una esponja, la empapó en vino agrio, la puso en una caña y se la acercó para que bebiera. ^49 Pero los demás dijeron: “¡Déjalo! A ver si viene Elías a salvarlo”. ^50 Jesús volvió a gritar con fuerza, y entregó su espíritu.[*]

^51 De pronto, la cortina del santuario se rasgó en dos, de arriba abajo, y la tierra tembló y las rocas se partieron. ^52 Las tumbas[*] se abrieron y muchos cuerpos de los santos que se habían dormido[*] fueron levantados,[*] ^53 y mucha gente los vio. (Después de que él fue levantado, algunas personas que venían de las tumbas entraron en la ciudad santa). ^54 Cuando el oficial del ejército y los que estaban con él vigilando a Jesús vieron el terremoto y las cosas que pasaban, tuvieron muchísimo miedo y dijeron: “Está claro que era el Hijo de Dios”.

^55 Muchas mujeres, que habían acompañado a Jesús desde Galilea para atenderlo, estaban allí mirando desde lejos. ^56 Entre ellas estaban María Magdalena, María la madre de Santiago y de Josés, y la madre de los hijos de Zebedeo.

^57 Hacia el final de la tarde, llegó un hombre rico de Arimatea que se llamaba José y que también se había hecho discípulo de Jesús. ^58 Este hombre habló con Pilato y le pidió el cuerpo de Jesús. Pilato entonces mandó que se lo entregaran. ^59 Y José tomó el cuerpo, lo envolvió en una tela limpia de lino de calidad ^60 y lo puso en una tumba[*] nueva de su propiedad, que había excavado en la roca. Luego hizo rodar una gran piedra a la entrada de la tumba y se fue. ^61 Pero María Magdalena y la otra María se quedaron allí, sentadas frente a la tumba.

^62 Al otro día —que era el día siguiente al de la preparación— los sacerdotes principales y los fariseos se reunieron ante Pilato ^63 y le dijeron: “Señor, recordamos que, cuando aún vivía, ese impostor dijo: ‘A los tres días seré resucitado’.[*] ^64 Por lo tanto, manda que aseguren la tumba hasta el tercer día, no sea que sus discípulos vengan a robar el cuerpo y le digan al pueblo: ‘¡Ha sido levantado de entre los muertos!’. Ese engaño sería peor que el primero”. ^65 Pilato les dijo: “Pueden llevarse una guardia de soldados; vayan y aseguren la tumba lo mejor que puedan”. ^66 Así que se fueron y, para asegurar la tumba, sellaron la piedra y dejaron allí a la guardia de soldados.

^ Mat. 27:6 Lit. “es precio”.

^ Mat. 27:9 O “piezas”.

^ Mat. 27:10 Ver apén. A5.

^ Mat. 27:25 Lit. “La sangre de él sobre nosotros y sobre nuestros hijos”.

^ Mat. 27:32 Ver glosario.

^ Mat. 27:33 O “del Cráneo”.

^ Mat. 27:34 Un líquido amargo.

^ Mat. 27:45 Es decir, cerca de las 12 del mediodía.

^ Mat. 27:45 Es decir, cerca de las 3 de la tarde.

^ Mat. 27:50 O “expiró”, “dio su último suspiro”.

^ Mat. 27:52 O “tumbas conmemorativas”.

^ Mat. 27:52 O “muerto”.

^ Mat. 27:52 O “arrojados afuera”.

^ Mat. 27:60 O “tumba conmemorativa”.

^ Mat. 27:63 Lit. “levantado”.

Marcos  3 : 1 - 35

3 Una vez más, él entró en una sinagoga, y había allí un hombre que tenía una mano paralizada.[*] ^2 Los fariseos no le quitaban los ojos de encima a Jesús para ver si curaba a ese hombre en sábado y así poder acusarlo. ^3 Entonces Jesús le pidió al hombre que tenía la mano paralizada: “Levántate y ven aquí al centro”. ^4 Luego les dijo: “¿Qué está permitido en sábado? ¿Hacer el bien, o hacer daño? ¿Salvar una vida, o quitar una vida?”. Pero ellos se quedaron callados. ^5 Y Jesús, después de mirar con indignación a los que estaban a su alrededor y sintiéndose muy dolido al ver que tenían el corazón tan duro, le dijo al hombre: “Extiende la mano”. Cuando él la extendió, la mano se le recuperó. ^6 Entonces los fariseos salieron de allí y de inmediato empezaron a reunirse con los miembros del partido de Herodes para planear la muerte de Jesús.

^7 Pero Jesús se dirigió al mar con sus discípulos, y una gran multitud de Galilea y de Judea lo siguió. ^8 Hasta de Jerusalén, de Idumea, del otro lado del Jordán y de los alrededores de Tiro y Sidón llegó una gran multitud, pues habían oído todo lo que él hacía. ^9 Así que él les pidió a sus discípulos que le tuvieran lista una pequeña barca para evitar que la multitud lo apretara. ^10 Y es que, como había curado a tantos, todos los que tenían enfermedades graves se le echaban encima para tocarlo. ^11 Hasta los espíritus malignos[*] caían a sus pies cuando lo veían, y gritaban: “¡Tú eres el Hijo de Dios!”. ^12 Pero una y otra vez Jesús les ordenaba con firmeza que no le dijeran a nadie quién era él.

^13 Luego subió a una montaña y mandó llamar a los que él quiso, y ellos se reunieron con él. ^14 Entonces formó[*] un grupo de 12, a los que llamó apóstoles. Ellos lo acompañarían, y él los enviaría a predicar ^15 y les daría autoridad para expulsar demonios.

^16 En el grupo de 12 que formó[*] estaban Simón (a quien también llamó Pedro), ^17 Santiago hijo de Zebedeo y su hermano Juan (a quienes también llamó Boanerges, que significa “hijos del trueno”), ^18 Andrés, Felipe, Bartolomé, Mateo, Tomás, Santiago hijo de Alfeo, Tadeo, Simón el Cananita[*] ^19 y Judas Iscariote (el que más tarde lo traicionó).

Después Jesús entró en una casa, ^20 y una vez más se reunió tal multitud que ellos ni siquiera podían comer. ^21 Cuando su familia se enteró de lo que estaba pasando, fueron a buscarlo para llevárselo, pues decían: “Se ha vuelto loco”. ^22 Por su parte, los escribas que habían bajado de Jerusalén decían: “Está poseído por Belcebú.[*] Expulsa a los demonios por medio del gobernante de los demonios”. ^23 Pero él les pidió que se acercaran y les habló usando comparaciones.[*] Dijo: “¿Cómo va a expulsar Satanás a Satanás? ^24 Si un reino se divide internamente, no puede mantenerse en pie. ^25 Y, si una familia[*] se divide internamente, no podrá mantenerse en pie. ^26 De la misma manera, si Satanás lucha contra sí mismo y se divide, no puede mantenerse en pie y llegará a su fin. ^27 De hecho, si alguien se mete en la casa de un hombre fuerte para robarle sus cosas, primero tiene que atar al hombre. Solo entonces le podrá saquear la casa. ^28 Les aseguro que a los hombres se les perdonarán todas las cosas, sin importar qué pecados cometan ni qué blasfemias digan. ^29 Pero quien blasfeme contra el espíritu santo jamás será perdonado. Será culpable de pecado eterno”. ^30 Esto lo dijo porque ellos decían: “Está poseído por un espíritu maligno”.[*]

^31 Entonces llegaron la madre y los hermanos de Jesús, pero se quedaron afuera y mandaron a alguien a llamarlo. ^32 Había mucha gente sentada alrededor de él. Y le dijeron: “Mira, tu madre y tus hermanos están afuera y preguntan por ti”. ^33 Pero él les respondió: “¿Quiénes son mi madre y mis hermanos?”. ^34 Y, mirando a los que estaban sentados a su alrededor, dijo: “¡Estos son mi madre y mis hermanos! ^35 Todo el que hace la voluntad de Dios es mi hermano y mi hermana y mi madre”.

^ Mar. 3:1 Lit. “seca”.

^ Mar. 3:11 Lit. “impuros”.

^ Mar. 3:14 O “nombró”.

^ Mar. 3:16 O “nombró”.

^ Mar. 3:18 O “el Entusiasta”, “el Celoso”.

^ Mar. 3:22 O “Beelzebub”. Un nombre aplicado a Satanás.

^ Mar. 3:23 O “parábolas”, “ilustraciones”.

^ Mar. 3:25 Lit. “casa”.

^ Mar. 3:30 Lit. “impuro”.

Marcos  4 : 1 - 41

4 De nuevo Jesús se puso a enseñar a la orilla del mar. Como se reunió una multitud muy grande alrededor de él, se subió a una barca, se sentó en ella y se alejó un poco. Pero toda la multitud se quedó junto al mar, en la orilla. ^2 Y él empezó a enseñarles muchas cosas usando comparaciones. Al enseñarles les decía: ^3 “Escuchen. Resulta que el sembrador salió a sembrar. ^4 Y, al ir sembrando, algunas semillas cayeron junto al camino, y vinieron las aves y se las comieron. ^5 Otras cayeron en terreno rocoso, donde había poca tierra, y brotaron enseguida porque la tierra no tenía profundidad. ^6 Pero, cuando salió el sol, las plantas se quemaron y, como no tenían raíces profundas, se marchitaron. ^7 Otras semillas cayeron entre espinos, y los espinos crecieron y las ahogaron, así que estas no dieron fruto. ^8 Pero otras cayeron en la tierra buena,[*] y las plantas salieron y crecieron, y empezaron a dar fruto: unas daban 30 veces más de lo que se había sembrado; otras 60, y otras 100”. ^9 Entonces añadió: “El que tenga oídos para escuchar, que escuche con atención”.

^10 Ahora bien, cuando él estaba solo, los que estaban a su alrededor junto con los Doce comenzaron a preguntarle sobre las comparaciones. ^11 Él les respondió: “A ustedes se les concede entender el secreto sagrado del Reino de Dios. Pero a los de fuera todo se les presenta en comparaciones ^12 para que, aunque miren, de todos modos no vean y, aunque oigan, de todos modos no comprendan. Así, ellos nunca regresarán a Dios[*] y no serán perdonados”. ^13 Además, les dijo: “Si ustedes no entienden esta comparación, ¿cómo van a entender todas las demás comparaciones?

^14 ”El sembrador siembra la palabra.[*] ^15 Pues bien, están las semillas que caen junto al camino donde se siembra la palabra. Estos son los que oyen la palabra pero enseguida viene Satanás y les quita la palabra que se sembró en ellos. ^16 También están las que se siembran en terreno rocoso. Estos son los que, en cuanto oyen la palabra, la aceptan con alegría.[*] ^17 Pero no tienen raíces profundas en su interior. Entonces, aunque siguen adelante por un tiempo, en cuanto surgen dificultades o persecución por causa de la palabra, tropiezan.[*] ^18 Además, están las que se siembran entre los espinos. Estos son los que oyen la palabra ^19 pero las preocupaciones de este sistema,[*] el poder engañoso de las riquezas y los deseos de todas las otras cosas se meten y ahogan la palabra; por eso la palabra no da fruto. ^20 Por último, están las que se siembran en la tierra buena. Estos son los que escuchan la palabra, la aceptan con gusto y dan fruto: unos producen 30 veces más; otros 60, y otros 100”.

^21 Y también les dijo: “No se saca una lámpara para luego taparla con una canasta[*] o ponerla debajo de la cama, ¿verdad? ¿Acaso no se saca para ponerla en un candelero? ^22 Porque no hay nada escondido que no vaya a sacarse a la luz ni nada cuidadosamente ocultado que no vaya a hacerse público. ^23 Todo el que tenga oídos para escuchar, que escuche con atención”.

^24 Luego les dijo: “Presten atención a lo que están oyendo. La misma medida que ustedes usen será la que se use con ustedes, y se les dará todavía más. ^25 Porque al que tiene se le dará más; pero al que no tiene se le quitará hasta lo que tiene”.

^26 Siguió diciendo: “El Reino de Dios es como cuando un hombre echa semillas en la tierra. ^27 Él duerme de noche y se levanta de día. Mientras tanto, las semillas brotan y las plantas se hacen grandes, aunque él no sabe exactamente cómo. ^28 Por sí sola, la tierra va dando fruto: primero el tallo, luego la espiga y por último el grano maduro en la espiga. ^29 En cuanto el grano está maduro, él pasa la hoz porque ha llegado el tiempo de la cosecha”.

^30 Y añadió: “¿A qué podríamos comparar el Reino de Dios, o qué comparación podríamos poner para explicarlo? ^31 Es como un grano de mostaza, que cuando se siembra en el terreno es la más pequeña de todas las semillas de la tierra, ^32 pero, una vez sembrado, crece y se hace más grande que todas las demás plantas de huerto. Y le salen ramas tan grandes que las aves del cielo pueden refugiarse a su sombra”.

^33 Usaba muchas comparaciones de este tipo cuando les predicaba el mensaje,[*] teniendo en cuenta lo que ellos eran capaces de entender. ^34 De hecho, nunca les hablaba sin utilizar alguna comparación,[*] pero a sus discípulos les explicaba todo en privado.

^35 Y aquel día, al anochecer, les dijo a sus discípulos: “Crucemos a la otra orilla”. ^36 De modo que, después de despedir a la gente, ellos lo llevaron en la barca, así como él estaba. Y había otras barcas que lo acompañaban. ^37 Pero de pronto se levantó una fuerte tempestad de viento. Las olas golpeaban tanto la barca que ya estaba a punto de llenarse de agua. ^38 Pero Jesús iba durmiendo en la popa, apoyado en la almohada.[*] Así que lo despertaron y le dijeron: “Maestro, nos vamos a morir..., ¿es que no te importa?”. ^39 Entonces él se levantó, reprendió al viento y le dijo al mar: “¡Silencio! ¡Cállate!”. El viento se calmó y todo quedó completamente tranquilo. ^40 Luego les dijo: “¿Por qué están tan asustados?[*] ¿Es que todavía no tienen fe?”. ^41 Ellos sintieron un temor enorme y se decían unos a otros: “¿Quién es este hombre en realidad? Hasta el viento y el mar lo obedecen”.

^ Mar. 4:8 O “excelente”.

^ Mar. 4:12 O “nunca se volverán”.

^ Mar. 4:14 O “el mensaje”.

^ Mar. 4:16 O “gozo”.

^ Mar. 4:17 O “abandonan la fe”.

^ Mar. 4:19 O “esta era”. Ver glosario, sistema.

^ Mar. 4:21 O “cesta de medir”. Recipiente para medir productos secos.

^ Mar. 4:33 Lit. “la palabra”.

^ Mar. 4:34 O “parábola”, “ilustración”.

^ Mar. 4:38 O “el cojín”.

^ Mar. 4:40 O “se acobardan”.

Marcos  8 : 1 - 38

8 Por aquellos días se volvió a juntar una gran multitud. Como no tenían nada que comer, Jesús mandó llamar a los discípulos y les dijo: ^2 “Me conmueve profundamente ver a esta multitud, porque ya llevan tres días conmigo y no tienen nada que comer. ^3 Si los mando a sus casas con hambre,[*] se van a desmayar por el camino. Algunos vienen de muy lejos”. ^4 A esto, sus discípulos le dijeron: “Pero, con lo retirado que está este lugar, ¿de dónde va a sacar alguien pan para dejar satisfecha a tanta gente?”. ^5 Entonces él les preguntó: “¿Cuántos panes tienen?”. Ellos le respondieron: “Siete”. ^6 Y él le mandó a la multitud que se sentara en el suelo. Luego tomó los siete panes, le dio gracias a Dios, los partió y comenzó a dárselos a sus discípulos para que los sirvieran. Ellos, a su vez, se los sirvieron a la multitud. ^7 Tenían además unos cuantos pescaditos, así que, después de hacer una oración,[*] les dijo que también los sirvieran. ^8 De modo que comieron y quedaron satisfechos. Y recogieron siete canastas grandes[*] llenas de los pedazos que sobraron. ^9 Había unos 4.000 hombres. Después Jesús los despidió.

^10 Enseguida se subió a la barca con sus discípulos y entró en la región de Dalmanuta. ^11 Y vinieron los fariseos y empezaron a discutir con él exigiéndole una señal del cielo. Intentaban así ponerlo a prueba. ^12 Él suspiró desde lo más profundo de su ser[*] y dijo: “¿Por qué esta generación siempre anda buscando una señal? Les aseguro que a esta generación no se le dará ninguna señal”. ^13 Con eso los dejó, volvió a subirse a la barca y se fue a la orilla opuesta.

^14 Ahora bien, a los discípulos se les había olvidado llevar pan. No tenían en la barca más que un pan. ^15 Y él les advirtió claramente: “Mantengan los ojos bien abiertos. Tengan cuidado con la levadura de los fariseos y la levadura de Herodes”. ^16 Así que se pusieron a discutir entre ellos porque no tenían pan. ^17 Como él se dio cuenta, les dijo: “¿Por qué discuten por no tener pan? ¿Es que todavía no lo captan? ¿No lo entienden? ¿Todavía tienen el corazón tan cerrado que son incapaces de entender? ^18 ‘Aunque tienen ojos, ¿no ven?; aunque tienen oídos, ¿no oyen?’. ¿Es que ya no se acuerdan ^19 de cuando partí los cinco panes para los 5.000 hombres? ¿Cuántas canastas llenas de lo que sobró recogieron?”. “Doce”, le contestaron. ^20 “Y, cuando partí los siete panes para los 4.000 hombres, ¿cuántas canastas grandes[*] llenas de lo que sobró recogieron?”. “Siete”, le contestaron. ^21 Entonces les preguntó: “¿Y todavía no lo entienden?”.

^22 Y llegaron a Betsaida, donde la gente le trajo a un ciego y le suplicó que lo tocara. ^23 Él tomó al ciego de la mano, lo llevó fuera de la aldea y, después de escupirle en los ojos, puso las manos sobre él y le preguntó: “¿Ves algo?”. ^24 El hombre levantó la vista y dijo: “Veo personas, pero parecen árboles caminando”. ^25 Entonces Jesús volvió a poner sus manos sobre los ojos del hombre, y este vio con claridad: recuperó la vista y pudo verlo todo perfectamente. ^26 Luego lo mandó a su casa diciéndole: “No entres en la aldea”.

^27 Después Jesús fue con sus discípulos a las aldeas de Cesarea de Filipo, y en el camino se puso a preguntarles: “Según dice la gente, ¿quién soy yo?”. ^28 Ellos le respondieron: “Juan el Bautista. Pero otros dicen que eres Elías. Y otros dicen que eres uno de los profetas”. ^29 Y él les hizo esta pregunta: “Y ustedes, ¿quién dicen que soy?”. Pedro le contestó: “Tú eres el Cristo”. ^30 Entonces Jesús les ordenó con firmeza que no se lo dijeran a nadie. ^31 Y comenzó a enseñarles que el Hijo del Hombre tenía que pasar por muchos sufrimientos y ser rechazado por los ancianos, los sacerdotes principales y los escribas, y que también tenía que ser ejecutado y resucitar[*] tres días después. ^32 Esto lo decía con toda franqueza. Pero Pedro lo llevó aparte y comenzó a reprenderlo. ^33 Él se volvió, miró a sus discípulos y reprendió a Pedro diciéndole: “¡Ponte detrás de mí, Satanás! Porque no estás pensando como piensa Dios, sino como piensa el hombre”.

^34 Entonces llamó a la multitud, junto con sus discípulos, y les dijo: “Si alguien quiere ser mi seguidor, que renuncie a sí mismo,[*] que tome su madero de tormento[*] y me siga constantemente. ^35 Porque el que quiera salvar su vida la perderá, pero el que pierda su vida por causa de mí y de las buenas noticias la salvará. ^36 En realidad, ¿de qué le sirve a alguien ganar el mundo entero si pierde la vida? ^37 Porque ¿qué podría dar alguien a cambio de su vida? ^38 Y es que, si alguien se avergüenza de mí y de mis palabras en medio de esta generación infiel[*] y pecadora, el Hijo del Hombre también se avergonzará de él cuando venga en la gloria de su Padre con los santos ángeles”.

^ Mar. 8:3 O “en ayunas”.

^ Mar. 8:7 O “pronunciar una bendición”.

^ Mar. 8:8 O “cestas de provisiones”.

^ Mar. 8:12 Lit. “en su espíritu”.

^ Mar. 8:20 O “cestas de provisiones”.

^ Mar. 8:31 Lit. “levantarse”.

^ Mar. 8:34 O “deje de vivir para sí mismo”.

^ Mar. 8:34 Ver glosario.

^ Mar. 8:38 Lit. “adúltera”.

Marcos  11 : 1 - 33

11 Ahora bien, al acercarse a Jerusalén, cuando estaban por el monte de los Olivos —donde se encuentran Betfagué y Betania—, Jesús mandó a dos de sus discípulos ^2 con estas instrucciones: “Vayan a la aldea que ven allí. En cuanto entren, encontrarán un burrito atado en el que hasta ahora no se ha montado nadie. Desátenlo y tráiganlo. ^3 Y, si alguien les pregunta ‘¿Qué están haciendo?’, ustedes contéstenle ‘Es que el Señor lo necesita, pero lo devolverá enseguida’”. ^4 Así que se fueron y encontraron al burrito atado junto a una puerta, afuera, en la calle lateral, y lo desataron. ^5 Pero algunos de los que estaban por allí les preguntaron: “¿Qué están haciendo desatando al burrito?”. ^6 Los discípulos les contestaron lo que Jesús les había dicho, y ellos los dejaron ir.

^7 Entonces le trajeron el burrito a Jesús y le pusieron encima sus mantos, y Jesús se sentó en él. ^8 Muchos extendían sus mantos en el camino y otros cortaban ramas de los campos. ^9 Y tanto los que iban delante de él como los que iban detrás gritaban: “¡Salva, rogamos! ¡Bendito el que viene en el nombre de Jehová![*] ^10 ¡Bendito el Reino que viene, el Reino de nuestro padre David! ¡Salva, rogamos, en las alturas!”. ^11 Después de entrar en Jerusalén, Jesús fue al templo y le echó un vistazo a todo. Pero, como ya era tarde, salió para Betania con los Doce.

^12 Al día siguiente, cuando salían de Betania, le dio hambre. ^13 Desde lejos vio una higuera que tenía hojas, y fue a ver si encontraba algún fruto. Pero, al acercarse, no encontró nada, solo hojas, porque todavía no era la temporada de los higos. ^14 Así que le dijo: “Que nadie vuelva a comer de tu fruto jamás”. Y sus discípulos lo escucharon.

^15 Después de llegar a Jerusalén, Jesús entró en el templo y se puso a echar a los que vendían y compraban allí. Volcó las mesas de los que cambiaban dinero y los bancos de los que vendían palomas. ^16 Además, no dejaba que nadie transportara ningún objeto cruzando por el templo. ^17 Luego estuvo enseñándole a la gente y diciéndole: “¿Acaso no está escrito ‘Mi casa será llamada casa de oración para todas las naciones’? Pero ustedes la han convertido en una cueva de ladrones”. ^18 Los sacerdotes principales y los escribas se enteraron y empezaron a buscar la manera de acabar con él. Y es que le tenían miedo, porque la multitud estaba impactada con su enseñanza.

^19 Cuando se estaba haciendo tarde, Jesús y sus discípulos salieron de la ciudad. ^20 Temprano al día siguiente, al pasar junto a la higuera, vieron que se había secado de raíz. ^21 Pedro, acordándose de lo sucedido, le dijo: “¡Rabí, mira! La higuera que maldijiste se secó”. ^22 Al oír eso, Jesús les dijo: “Tengan fe en Dios. ^23 Les aseguro que, si alguien le dice a esta montaña ‘Levántate y lánzate al mar’, y se lo dice sin tener dudas en su corazón, sino teniendo fe en que así va a suceder, conseguirá que eso se haga realidad. ^24 Por eso les digo: todas las cosas que pidan en sus oraciones, pídanlas con fe y denlas por recibidas, y las tendrán. ^25 Cuando estén de pie orando, perdonen cualquier cosa que tengan contra alguien, para que su Padre que está en los cielos también les perdone a ustedes sus ofensas”. ^26 [*]

^27 Entonces llegaron de nuevo a Jerusalén y, mientras él caminaba por el templo, vinieron los sacerdotes principales, los escribas y los ancianos, ^28 y le preguntaron: “¿Con qué autoridad haces tú estas cosas? ¿Quién te autorizó a hacer estas cosas?”. ^29 Jesús les respondió: “Les voy a hacer una pregunta. Si ustedes me la responden, yo les diré con qué autoridad hago estas cosas. ^30 El bautismo que Juan realizaba, ¿venía del cielo, o venía de los hombres?[*] Contéstenme”. ^31 De modo que ellos empezaron a razonar sobre el asunto unos con otros. Decían: “Si le contestamos que venía del cielo, él dirá: ‘Entonces, ¿por qué no le creyeron?’. ^32 Pero ¿quién se atreve a decir que venía de los hombres?”. Le tenían miedo a la multitud, porque todos consideraban que Juan realmente había sido un profeta. ^33 Así que le respondieron a Jesús: “No lo sabemos”. Y Jesús les dijo: “Pues yo tampoco les digo con qué autoridad hago estas cosas”.

^ Mar. 11:9 Ver apén. A5.

^ Mar. 11:26 Ver apén. A3.

^ Mar. 11:30 O “era de origen humano”.

Marcos  15 : 1 - 47

15 Apenas amaneció, los sacerdotes principales, los ancianos y los escribas —es decir, todo el Sanedrín— se reunieron para decidir qué hacer; y, después de atar a Jesús, se lo llevaron y lo entregaron a Pilato. ^2 Y Pilato le hizo esta pregunta: “¿Eres tú el rey de los judíos?”. Él le contestó: “Sí, tú mismo lo estás diciendo”. ^3 Pero los sacerdotes principales lo acusaban de muchas cosas. ^4 Entonces Pilato se puso de nuevo a interrogarlo. Le dijo: “¿No respondes nada? Mira de todo lo que te acusan”. ^5 Pero Jesús ya no le respondió nada más, y eso dejó asombrado a Pilato.

^6 Ahora bien, en cada fiesta, Pilato solía poner en libertad al preso que la gente pidiera. ^7 En ese entonces estaba en prisión un hombre llamado Barrabás, a quien habían encarcelado con los rebeldes que habían cometido asesinato en su rebelión contra las autoridades.[*] ^8 Así que la multitud se acercó y empezó a pedirle a Pilato que hiciera por ellos lo que solía hacer. ^9 Él les contestó: “¿Quieren que les ponga en libertad al rey de los judíos?”. ^10 Y es que Pilato se daba cuenta de que los sacerdotes principales lo habían entregado por envidia. ^11 Pero los sacerdotes principales incitaron a la multitud a que más bien pidiera la libertad para Barrabás. ^12 Pilato, dirigiéndose a ellos de nuevo, les dijo: “Entonces, ¿qué hago con este hombre al que ustedes llaman el rey de los judíos?”. ^13 Ellos volvieron a gritar: “¡Al madero con él!”. ^14 Y Pilato les decía: “Pero ¿por qué? ¿Qué mal ha hecho?”. Con todo, ellos gritaron más alto todavía: “¡Al madero con él!”. ^15 Así que Pilato, como quería complacer a la multitud, les puso en libertad a Barrabás. Y, después de ordenar que le dieran latigazos a Jesús, lo entregó para que lo ejecutaran en el madero.

^16 Entonces los soldados lo llevaron al patio, el que está dentro de la residencia del gobernador, y convocaron a toda la tropa. ^17 Lo vistieron de púrpura y trenzaron una corona de espinas y se la pusieron. ^18 Y comenzaron a gritarle: “¡Viva el rey de los judíos!”. ^19 Además, le pegaban en la cabeza con una caña y le escupían. También se ponían de rodillas y se inclinaban ante él.[*] ^20 Finalmente, cuando terminaron de burlarse de él, le quitaron la ropa púrpura y volvieron a ponerle su ropa. Y luego lo llevaron afuera para clavarlo al madero. ^21 Pasaba por allí un hombre que venía del campo —un tal Simón de Cirene, el padre de Alejandro y Rufo—, y lo obligaron a prestar el servicio de cargar con el madero de tormento.[*]

^22 Y llevaron a Jesús al lugar llamado Gólgota, que traducido significa “lugar de la calavera”. ^23 Allí intentaron darle vino mezclado con mirra,[*] pero él no quiso tomarlo. ^24 Y lo clavaron al madero y echaron suertes para repartirse su ropa, para decidir quién se quedaba con qué. ^25 Era la hora tercera[*] cuando lo clavaron al madero. ^26 El letrero con la causa de su condena decía: “El rey de los judíos”. ^27 Además, junto a él fijaron en maderos a dos ladrones, uno a su derecha y otro a su izquierda. ^28 [*] ^29 Y los que pasaban por allí lo insultaban meneando la cabeza y diciendo: “¡Bah! Tú, el que iba a derribar el templo y a construirlo en tres días, ^30 bájate del madero de tormento y sálvate”. ^31 Los sacerdotes principales junto con los escribas se burlaban de él de la misma manera. Decían entre ellos: “¡Salvó a otros, pero a sí mismo no se puede salvar! ^32 Que el Cristo, el rey de Israel, baje ahora del madero de tormento. Cuando lo veamos, creeremos”. Y hasta los que estaban al lado suyo en los maderos lo insultaban.

^33 Cuando llegó la hora sexta,[*] toda aquella tierra se cubrió de una oscuridad que duró hasta la hora novena.[*] ^34 Y, a la hora novena, Jesús gritó con fuerza: “Éli, Éli, ¿láma sabakhtháni?”, que traducido significa “Dios mío, Dios mío, ¿por qué me has abandonado?”. ^35 Algunos de los que estaban por allí cerca, al oírlo, se pusieron a decir: “¡Escuchen, está llamando a Elías!”. ^36 Entonces alguien fue corriendo a empapar una esponja en vino agrio, la puso en una caña y se la acercó para que bebiera. Decía: “¡Déjenlo! A ver si viene Elías a bajarlo”. ^37 Pero Jesús lanzó un fuerte grito y murió.[*] ^38 Y la cortina del santuario se rasgó en dos, de arriba abajo. ^39 Ahora bien, cuando el oficial del ejército que estaba de pie delante de él vio que había muerto en estas circunstancias, dijo: “Está claro que este hombre era el Hijo de Dios”.

^40 Había también unas mujeres mirando desde lejos, entre ellas María Magdalena, María la madre de Santiago el Menor y de Josés, y Salomé. ^41 Estas mujeres lo acompañaban y lo atendían cuando estaba en Galilea. También había allí muchas otras mujeres que habían subido con él a Jerusalén.

^42 Como ya era el final de la tarde y era el día de la preparación, es decir, la víspera del sábado, ^43 José de Arimatea —un miembro respetado del Consejo,[*] quien también esperaba el Reino de Dios— se armó de valor, se presentó delante de Pilato y le pidió el cuerpo de Jesús. ^44 Pero Pilato se preguntaba si Jesús ya estaría muerto, así que mandó llamar al oficial del ejército y se lo preguntó. ^45 Una vez que el oficial del ejército se lo confirmó, él le dio permiso a José para llevarse el cuerpo. ^46 José compró tela de lino de calidad y bajó el cuerpo de Jesús. Después lo envolvió en la tela y lo puso en una tumba[*] excavada en la roca; entonces hizo rodar una piedra a la entrada de la tumba. ^47 Pero María Magdalena y María la madre de Josés se quedaron mirando el lugar donde lo habían puesto.

^ Mar. 15:7 O “en su sedición”.

^ Mar. 15:19 O “le rendían homenaje”.

^ Mar. 15:21 Ver glosario.

^ Mar. 15:23 Una mezcla con efectos narcóticos.

^ Mar. 15:25 Es decir, cerca de las 9 de la mañana.

^ Mar. 15:28 Ver apén. A3.

^ Mar. 15:33 Es decir, cerca de las 12 del mediodía.

^ Mar. 15:33 Es decir, cerca de las 3 de la tarde.

^ Mar. 15:37 O “expiró”, “dio su último suspiro”.

^ Mar. 15:43 O “Sanedrín”.

^ Mar. 15:46 O “tumba conmemorativa”.

Lucas  8 : 1 - 56

8 Poco después, él fue de ciudad en ciudad y de aldea en aldea predicando y anunciando las buenas noticias del Reino de Dios. Con él iban los Doce, ^2 así como ciertas mujeres que habían sido curadas de espíritus malvados y de enfermedades: María, a quien llamaban Magdalena —de quien habían salido siete demonios—, ^3 Juana la esposa de Cuza —el encargado de la casa de Herodes—, Susana y muchas otras mujeres que usaban sus bienes para atenderlos.

^4 Ahora bien, una gran multitud se había unido a la gente que acudía a él de una ciudad tras otra, y él les habló usando esta comparación:[*] ^5 “Un sembrador salió a sembrar sus semillas. Y, al ir sembrando, algunas de ellas cayeron junto al camino y fueron pisoteadas, y las aves del cielo se las comieron. ^6 Otras cayeron sobre roca y, después de brotar, se secaron porque no tenían humedad. ^7 Otras cayeron entre espinos, y los espinos, que crecieron con ellas, las ahogaron. ^8 Pero otras cayeron en la tierra buena y después de brotar produjeron fruto, 100 veces más de lo que se había sembrado”. Dicho esto, exclamó: “¡El que tenga oídos para escuchar, que escuche con atención!”.

^9 Pero sus discípulos le preguntaron qué significaba esta comparación. ^10 Él les dijo: “A ustedes se les concede entender los secretos sagrados del Reino de Dios. Pero para los demás todo se presenta en comparaciones para que, aunque miren, en realidad no vean y, aunque oigan, no comprendan. ^11 Bueno, la comparación significa lo siguiente. La semilla es la palabra de Dios. ^12 Las que cayeron junto al camino son los que oyen la palabra pero luego viene el Diablo y se la quita del corazón para que no crean y no se les salve. ^13 Las que cayeron sobre roca son los que, cuando oyen la palabra, la reciben con alegría; pero no tienen raíces profundas. Creen por un tiempo, pero cuando llega una época de pruebas se apartan. ^14 Las que cayeron entre los espinos son los que oyen la palabra pero, como se dejan llevar por las preocupaciones, las riquezas y los placeres de esta vida, acaban completamente ahogados y no llegan a dar fruto maduro.[*] ^15 Las que cayeron en la tierra buena[*] son los que, después de oír la palabra con un corazón sincero y bueno, la retienen y dan fruto con aguante.[*]

^16 ”Nadie, después de encender una lámpara, la tapa con una vasija o la pone debajo de la cama, sino que la pone en un candelero para que los que entren vean la luz. ^17 Porque no hay nada escondido que no vaya a ponerse al descubierto ni nada cuidadosamente ocultado que no vaya a conocerse y hacerse público en algún momento. ^18 Así que fíjense bien en cómo escuchan, porque al que tiene se le dará más, pero al que no tiene se le quitará hasta lo que se imagina que tiene”.

^19 Entonces su madre y sus hermanos vinieron a verlo, pero no podían acercarse a él por causa de la multitud. ^20 Por eso le avisaron: “Tu madre y tus hermanos están de pie afuera y quieren verte”. ^21 Él les respondió: “Mi madre y mis hermanos son estos que oyen la palabra de Dios y la ponen en práctica”.

^22 Un día, él se subió con sus discípulos a una barca y les dijo: “Crucemos a la otra orilla del lago”. Y partieron. ^23 Pero, mientras navegaban, él se durmió. Entonces bajó hacia el lago una fuerte tempestad de viento, y la barca empezó a llenarse de agua. Estaba en peligro. ^24 Así que fueron y lo despertaron diciéndole: “¡Maestro! ¡Maestro! ¡Nos vamos a morir!”. Él se levantó y reprendió al viento y a la furia del agua; estos se serenaron, y todo quedó en calma. ^25 Entonces les preguntó: “¿Dónde está su fe?”. Pero ellos, llenos de temor y maravillados, se decían unos a otros: “¿Quién es este hombre en realidad? Es que hasta a los vientos y al agua les da órdenes, y lo obedecen”.

^26 Y llegaron a la orilla en la región de los gerasenos, que está en el lado opuesto a Galilea. ^27 En cuanto Jesús pisó tierra, le salió al encuentro un hombre de la ciudad que estaba endemoniado. Hacía bastante tiempo que no se ponía ropa, y no vivía en una casa, sino entre las tumbas.[*] ^28 Al ver a Jesús, dio un grito y cayó delante de él, y con voz fuerte dijo: “¿Qué tengo que ver contigo, Jesús, Hijo del Dios Altísimo? Te lo ruego, no me atormentes”. ^29 (Porque Jesús le había estado ordenando al espíritu maligno[*] que saliera del hombre. Este se había apoderado del hombre en muchas ocasiones,[*] y una y otra vez lo habían sujetado con cadenas y grilletes, y lo habían puesto bajo vigilancia, pero él siempre rompía las ataduras, y el demonio lo impulsaba a ir a lugares retirados). ^30 Jesús le preguntó: “¿Cómo te llamas?”. Él le dijo: “Legión”. Porque eran muchos los demonios que se habían metido en él. ^31 Y le suplicaban que no los mandara al abismo. ^32 Ahora bien, había una gran piara de cerdos comiendo allí en la montaña, así que le suplicaron que los dejara entrar en los cerdos. Y él les dio permiso. ^33 Entonces, los demonios salieron del hombre y se metieron en los cerdos, y la piara se lanzó por el precipicio[*] hacia el lago y se ahogó. ^34 Cuando los que cuidaban los cerdos vieron lo que había pasado, salieron huyendo y lo contaron en la ciudad y en el campo.

^35 Entonces la gente salió a ver lo que había pasado. Al llegar adonde estaba Jesús, encontraron al hombre de quien habían salido los demonios vestido y en su sano juicio, sentado a los pies de Jesús, y se asustaron mucho. ^36 Los que habían visto lo sucedido les contaron cómo el endemoniado se había recuperado. ^37 Y muchas personas de los alrededores, de la región de los gerasenos, le pidieron a Jesús que se fuera, porque tenían muchísimo miedo. Entonces él se subió a la barca para irse. ^38 El hombre del que habían salido los demonios le rogaba que lo dejara ir con él, pero él lo despidió diciendo: ^39 “Vuelve a tu casa y cuéntales a todos lo que Dios ha hecho por ti”. De modo que se fue proclamando por toda la ciudad lo que Jesús había hecho por él.

^40 Cuando Jesús regresó, la multitud lo recibió muy bien, pues todos estaban esperándolo. ^41 En eso vino un hombre llamado Jairo, que era presidente de la sinagoga. Cayó a los pies de Jesús y se puso a suplicarle que fuera a su casa, ^42 porque su única hija,[*] de unos 12 años, se estaba muriendo.

Mientras Jesús iba de camino, las multitudes lo apretaban. ^43 Ahora bien, había allí una mujer que llevaba 12 años con hemorragias y no había conseguido que nadie la curara. ^44 Ella se le acercó por detrás y le tocó el borde del manto, y al instante se detuvo la hemorragia. ^45 Jesús preguntó: “¿Quién me tocó?”. Mientras todos decían que ellos no, Pedro le dijo: “Maestro, las multitudes te rodean y te están apretando”. ^46 Pero Jesús dijo: “Alguien me tocó, porque sé que ha salido poder de mí”. ^47 Al ver que no había pasado desapercibida, la mujer se acercó temblando, cayó a sus pies y contó delante de todo el mundo por qué lo había tocado y cómo había sido curada al instante. ^48 Pero él le dijo: “Hija, tu fe te ha curado. Vete en paz”.

^49 Mientras él todavía estaba hablando, vino un representante del presidente de la sinagoga y le dijo a este: “Tu hija ha muerto. No molestes más al Maestro”. ^50 Al oír esto, Jesús le dijo a Jairo: “No temas, solo ten fe y ella se salvará”. ^51 Cuando llegó a la casa, solo dejó que entraran con él Pedro, Juan, Santiago y el padre y la madre de la niña, nadie más. ^52 Toda la gente estaba llorando y golpeándose el pecho de tristeza por ella. Por eso él dijo: “No lloren más, porque no ha muerto, está dormida”. ^53 Al oír esto, comenzaron a reírse de él con desprecio, ya que sabían que ella había muerto. ^54 Pero él la tomó de la mano y la llamó diciéndole: “Niña, ¡levántate!”. ^55 Su espíritu[*] volvió a ella y ella enseguida se levantó. Entonces Jesús ordenó que le dieran algo de comer. ^56 Claro, sus padres no podían contener la emoción, pero él les ordenó que no le contaran a nadie lo que había pasado.

^ Luc. 8:4 O “parábola”, “ilustración”.

^ Luc. 8:14 O “no llevan nada a la madurez”.

^ Luc. 8:15 O “excelente”.

^ Luc. 8:15 O “perseverancia”.

^ Luc. 8:27 O “tumbas conmemorativas”.

^ Luc. 8:29 Lit. “impuro”.

^ Luc. 8:29 O quizás “lo había tenido fuertemente agarrado por mucho tiempo”.

^ Luc. 8:33 O “por la pendiente”.

^ Luc. 8:42 Lit. “unigénita”.

^ Luc. 8:55 O “fuerza de vida”.

Lucas  11 : 1 - 54

11 Una vez, él estaba orando en cierto lugar y, cuando terminó, uno de sus discípulos le pidió: “Señor, enséñanos a orar, así como Juan les enseñó a sus discípulos”.

^2 Entonces, él les dijo: “Cuando oren, digan: ‘Padre, que tu nombre sea santificado.[*] Que venga tu Reino. ^3 Danos nuestro pan cada día según nuestras necesidades diarias. ^4 Perdónanos nuestros pecados, porque nosotros mismos también perdonamos a todo el que está en deuda con nosotros. Y no nos dejes caer[*] en la tentación’”.

^5 Entonces les dijo: “Supongamos que uno de ustedes tiene un amigo y va a verlo a medianoche y le dice: ‘Amigo, préstame tres panes, ^6 porque acaba de llegar a mi casa un amigo mío que está de viaje y no tengo nada que ofrecerle’. ^7 Y el otro le responde desde adentro: ‘No me molestes más. La puerta ya está cerrada con llave y mis niños y yo ya estamos en la cama. No me puedo levantar a darte nada’. ^8 Les digo: aunque no se levante a darle algo por ser su amigo, seguro que por su insistencia y atrevimiento se levantará y le dará todo lo que necesite. ^9 Así que les digo: sigan pidiendo y se les dará, sigan buscando y encontrarán, sigan tocando a la puerta y se les abrirá. ^10 Porque todo el que pide recibe, y todo el que busca encuentra, y a todo el que toca a la puerta se le abrirá. ^11 En realidad, ¿qué padre entre ustedes, si su hijo le pide un pescado, le da una serpiente en vez de un pescado? ^12 O, si le pide un huevo, ¿le da un escorpión? ^13 Por lo tanto, si ustedes, aunque son malos, saben darles buenos regalos a sus hijos, ¡con mucha más razón el Padre en el cielo les dará espíritu santo a quienes se lo piden!”.

^14 Más tarde expulsó de un hombre a un demonio que lo había dejado mudo.[*] Después que el demonio salió, el mudo habló y las multitudes quedaron asombradas. ^15 Pero algunos de ellos dijeron: “Expulsa a los demonios por medio de Belcebú,[*] el gobernante de los demonios”. ^16 Y otros, para ponerlo a prueba, comenzaron a exigirle una señal del cielo. ^17 Sabiendo lo que pensaban, él les dijo: “Todo reino dividido internamente va a la ruina y una familia[*] dividida internamente se desmorona. ^18 De la misma manera, si Satanás está dividido internamente, ¿cómo podrá su reino mantenerse en pie? Porque ustedes dicen que yo expulso a los demonios por medio de Belcebú. ^19 Si yo expulso a los demonios por medio de Belcebú, ¿por medio de quién los expulsan los hijos[*] de ustedes? Por eso ellos mismos los juzgarán a ustedes. ^20 Pero, si yo expulso a los demonios por medio del dedo de Dios, es que el Reino de Dios los ha tomado a ustedes desprevenidos.[*] ^21 Cuando un hombre fuerte y bien armado vigila su palacio, sus bienes están seguros. ^22 Pero, cuando alguien más fuerte que él lo ataca y lo vence, le quita todas las armas en las que confiaba y reparte el botín. ^23 El que no está conmigo está contra mí, y el que no recoge conmigo desparrama.

^24 ”Cuando un espíritu maligno[*] sale de una persona, pasa por lugares resecos buscando un sitio donde descansar; pero, como no lo encuentra, dice: ‘Regresaré a mi casa, de la que me fui’. ^25 Y al llegar la encuentra barrida y decorada. ^26 Entonces se va y lleva a otros siete espíritus todavía peores que él y, después de meterse dentro, ellos se quedan a vivir allí. Y así la situación final de la persona resulta peor que la primera”.

^27 Mientras él decía esto, una mujer de entre la multitud le dijo con voz fuerte: “¡Feliz la matriz que te llevó y los pechos que te amamantaron!”. ^28 Pero él le contestó: “No, más bien, ¡felices los que oyen la palabra de Dios y la ponen en práctica!”.

^29 Al aglomerarse las multitudes a su alrededor, él comenzó a decir: “Esta generación es una generación malvada. Busca una señal, pero no se le dará ninguna excepto la señal de Jonás. ^30 Porque, así como Jonás llegó a ser una señal para los ninivitas, el Hijo del Hombre será una señal para esta generación. ^31 Y, en el juicio, la reina del sur se levantará con los hombres de esta generación y los condenará. Porque ella vino desde el último rincón de la tierra para oír la sabiduría de Salomón. Pero, fíjense, aquí tienen a alguien que es más que Salomón. ^32 En el juicio, los habitantes de Nínive se levantarán con esta generación y la condenarán. Porque ellos se arrepintieron al escuchar lo que Jonás predicó. Pero, fíjense, aquí tienen a alguien que es más que Jonás. ^33 Nadie, después de encender una lámpara, la pone en un escondite o la tapa con una canasta,[*] sino que la pone en el candelero para que los que entren vean la luz. ^34 Tus ojos son la lámpara del cuerpo. Cuando tus ojos están bien enfocados,[*] todo tu cuerpo brilla.[*] Pero, cuando son envidiosos,[*] tu cuerpo está oscuro. ^35 Por lo tanto, ten cuidado de que la luz que hay en ti no sea oscuridad. ^36 Por eso, si todo tu cuerpo brilla, si ninguna parte está a oscuras, todo estará brillante, tal como cuando una lámpara te ilumina con su luz”.

^37 Después que él dijo esto, un fariseo lo invitó a comer. Entonces él entró y se sentó[*] a la mesa. ^38 Pero al fariseo le extrañó ver que él no se lavaba[*] antes de comer. ^39 Así que el Señor le dijo: “Mira, ustedes, los fariseos, limpian por fuera la copa y el plato, pero por dentro están llenos de codicia y maldad. ^40 ¡Insensatos! El que hizo lo de afuera también hizo lo de adentro, ¿no es cierto? ^41 Así que, más bien, den como ayuda a los necesitados[*] las cosas que salen de adentro, y, fíjense, todo lo que tiene que ver con ustedes estará limpio. ^42 Pero ¡ay de ustedes, fariseos, porque dan la décima parte de la menta, de la ruda y de todas las otras hierbas,[*] y sin embargo descuidan la justicia de Dios y el amor a él! Tenían la obligación de hacer lo primero, pero sin descuidar estas otras cosas. ^43 ¡Ay de ustedes, fariseos, porque les encanta ocupar los asientos del frente[*] en las sinagogas y que los estén saludando en las plazas de mercado! ^44 ¡Ay de ustedes, porque son como esas tumbas[*] que casi no se ven:[*] la gente camina por encima y no lo sabe!”.

^45 Uno de los expertos en la Ley le respondió: “Maestro, diciendo esto nos insultas a nosotros también”. ^46 Entonces él dijo: “¡Ay también de ustedes, los expertos en la Ley, porque ponen sobre la gente cargas difíciles de llevar, pero ustedes mismos no las tocan ni con un dedo!

^47 ”¡Ay de ustedes, porque construyen las tumbas[*] de los profetas, pero sus antepasados los mataron! ^48 Está claro que ustedes son testigos de lo que hicieron sus antepasados y lo aprueban, porque ellos mataron a los profetas, pero ustedes construyen sus tumbas. ^49 De ahí que la sabiduría de Dios también dijera: ‘Yo les enviaré a ellos profetas y apóstoles, y, a algunos de estos, ellos los matarán y los perseguirán, ^50 para que la sangre de todos los profetas que se ha derramado desde la fundación del mundo se le cobre[*] a esta generación, ^51 desde la sangre de Abel hasta la sangre de Zacarías, a quien mataron entre el altar y la casa’.[*] Sí, les digo: se le cobrará[*] a esta generación.

^52 ”¡Ay de ustedes, los expertos en la Ley, porque le quitaron a la gente la llave del conocimiento! ¡Ustedes mismos no entraron y a los que están entrando les ponen obstáculos!”.

^53 Cuando salió de allí, los escribas y los fariseos comenzaron a presionarlo a más no poder y a acosarlo con muchas más preguntas, ^54 acechándolo para atraparlo en algo de lo que dijera.

^ Luc. 11:2 O “sea tenido por sagrado”, “sea tratado como santo”.

^ Luc. 11:4 Lit. “no nos metas”.

^ Luc. 11:14 Lit. “un demonio mudo”.

^ Luc. 11:15 O “Beelzebub”. Un nombre aplicado a Satanás.

^ Luc. 11:17 Lit. “casa”.

^ Luc. 11:19 O “discípulos”.

^ Luc. 11:20 O “ya les ha llegado”.

^ Luc. 11:24 Lit. “impuro”.

^ Luc. 11:33 O “cesta de medir”. Recipiente para medir productos secos.

^ Luc. 11:34 O “Cuando tu visión es clara”. Lit. “Cuando tu ojo es sencillo”.

^ Luc. 11:34 O “está lleno de luz”.

^ Luc. 11:34 Es decir, buscan muchas cosas. Lit. “cuando es malvado”.

^ Luc. 11:37 O “se reclinó”.

^ Luc. 11:38 Se refiere a la limpieza ceremonial de las manos.

^ Luc. 11:41 O “como dádivas de misericordia”.

^ Luc. 11:42 O “las otras hortalizas”.

^ Luc. 11:43 O “los mejores asientos”.

^ Luc. 11:44 O “tumbas conmemorativas”.

^ Luc. 11:44 O “que no tienen ninguna señal”.

^ Luc. 11:47 O “tumbas conmemorativas”.

^ Luc. 11:50 O “se le reclame”.

^ Luc. 11:51 O “el templo”.

^ Luc. 11:51 O “se le reclamará”.

Lucas  17 : 1 - 37

17 Entonces les dijo a sus discípulos: “Es inevitable que vengan cosas que hagan tropezar. Pero ¡ay de aquel por medio de quien vengan! ^2 Sería preferible para él que le colgaran al cuello una piedra de molino y lo lanzaran al mar a que él hiciera tropezar a uno de estos pequeños. ^3 Vigílense a ustedes mismos. Si tu hermano comete un pecado, repréndelo. Y, si se arrepiente, perdónalo. ^4 Aun si siete veces al día peca contra ti y siete veces vuelve a ti diciendo ‘Me arrepiento’, tienes que perdonarlo”.

^5 Entonces los apóstoles le pidieron al Señor: “Danos más fe”. ^6 El Señor les dijo: “Si tuvieran fe del tamaño de un grano de mostaza, le ordenarían a este moral ‘¡Arráncate de raíz y plántate en el mar!’, y este les obedecería.

^7 ”¿Quién de ustedes, si tiene un esclavo que está arando o cuidando el rebaño, le dirá cuando vuelva del campo ‘Ven rápido a la mesa para comer’? ^8 ¿No le dirá más bien ‘Prepárame algo de cenar, ponte un delantal y sírveme hasta que yo acabe de comer y beber, y ya después comerás y beberás tú’? ^9 No le estará agradecido al esclavo porque hizo lo que se le mandó, ¿verdad? ^10 De la misma manera, cuando ustedes hayan hecho todo lo que les manden hacer, digan: ‘No somos más que esclavos y no merecemos nada.[*] Solo hemos hecho lo que teníamos que hacer’”.

^11 De camino a Jerusalén, pasó entre Samaria y Galilea. ^12 Y, cuando estaba entrando en una aldea, 10 leprosos se encontraron con él, pero se quedaron de pie a cierta distancia. ^13 Y a gritos le decían: “¡Jesús, Maestro, ten compasión[*] de nosotros!”. ^14 Cuando él vio a los hombres, les dijo: “Vayan a presentarse ante los sacerdotes”. Entonces, mientras se estaban yendo, quedaron limpios.[*] ^15 Uno de ellos, al ver que había sido curado, volvió glorificando a Dios en voz alta. ^16 Cayó rostro a tierra a los pies de Jesús y le dio las gracias. Y era un samaritano. ^17 Al ver esto, Jesús dijo: “Los 10 quedaron limpios, ¿no es cierto? Entonces, ¿dónde están los otros 9? ^18 ¿Nadie más volvió para darle gloria a Dios, excepto este hombre de otra nación?”. ^19 Y le dijo: “Levántate y vete; tu fe te ha curado”.

^20 Los fariseos le preguntaron cuándo vendría el Reino de Dios, y él les contestó: “El Reino de Dios no viene de manera que se pueda observar claramente. ^21 Tampoco dirá la gente ‘¡Miren, está aquí!’ o ‘¡Está allá!’. Porque, fíjense, el Reino de Dios está en medio de[*] ustedes”.

^22 Entonces les dijo a los discípulos: “Llegará el tiempo en que desearán ver uno de los días del Hijo del Hombre, pero no lo verán. ^23 La gente les dirá ‘¡Miren, está allá!’ o ‘¡Miren, está aquí!’. No salgan ni corran detrás de ellos. ^24 Porque así como el relámpago resplandece desde una parte del cielo hasta la otra, así será el Hijo del Hombre en su día. ^25 Pero antes tiene que pasar por muchos sufrimientos y ser rechazado por esta generación. ^26 Además, tal como sucedió en los días de Noé, así será en los días del Hijo del Hombre: ^27 la gente comía, bebía, los hombres se casaban, a las mujeres las entregaban en matrimonio... hasta ese día en que Noé entró en el arca, y el Diluvio vino y acabó con todos. ^28 También sucederá como en los días de Lot: la gente comía, bebía, compraba, vendía, plantaba, construía... ^29 Pero el día en que Lot salió de Sodoma llovió del cielo fuego y azufre y acabó con todos. ^30 Así también será en el día en que el Hijo del Hombre sea revelado.

^31 ”Ese día, el que esté en la azotea pero tenga sus cosas dentro de la casa, que no baje a recogerlas; igualmente, el que esté en el campo, que no vuelva a las cosas que dejó atrás. ^32 Acuérdense de la esposa de Lot. ^33 El que trate de mantener su vida a salvo la perderá, pero el que la pierda la conservará. ^34 Les digo que esa noche habrá dos personas en una cama: una será llevada, pero la otra será abandonada. ^35 Habrá dos mujeres moliendo con el mismo molino: una será llevada, pero la otra será abandonada”. ^36 [*] ^37 Al oír esto, ellos le preguntaron: “¿Dónde, Señor?”. Él les contestó: “Donde esté el cuerpo, allí también se juntarán las águilas”.

^ Luc. 17:10 O “Somos esclavos inútiles”.

^ Luc. 17:13 Lit. “misericordia”.

^ Luc. 17:14 O “purificados”, “curados”.

^ Luc. 17:21 O “entre”.

^ Luc. 17:36 Ver apén. A3.

Lucas  19 : 1 - 48

19 Él entonces entró en Jericó y fue cruzando la ciudad. ^2 Había allí un hombre llamado Zaqueo. Era un jefe de los cobradores de impuestos. Y era rico. ^3 Este hombre estaba tratando de ver quién era Jesús. Pero, como había una multitud y él era de baja estatura, no podía verlo. ^4 Así que se adelantó y se subió a un sicómoro[*] para ver a Jesús, porque estaba a punto de pasar por allí. ^5 Al llegar a ese lugar, Jesús miró hacia arriba y le dijo: “Zaqueo, baja enseguida, que hoy tengo que quedarme en tu casa”. ^6 Él bajó rápidamente y con alegría lo hospedó en su casa. ^7 Cuando vieron esto, todos se pusieron a murmurar: “Fue a hospedarse en la casa de un pecador”. ^8 Pero Zaqueo se levantó y le dijo al Señor: “Mira, Señor, les voy a dar a los pobres la mitad de mis bienes, y todo lo que conseguí extorsionando[*] a los demás lo devolveré multiplicado por cuatro”. ^9 Entonces Jesús le dijo: “Hoy ha llegado la salvación a esta casa, porque él también es hijo de Abrahán. ^10 Porque el Hijo del Hombre vino a buscar y a salvar lo que estaba perdido”.

^11 Mientras ellos escuchaban estas cosas, puso otra comparación,[*] porque estaba cerca de Jerusalén y porque ellos creían que el Reino de Dios iba a aparecer de un momento a otro. ^12 Así que dijo: “Un hombre de familia noble viajó a una tierra lejana para asegurarse la posición de rey[*] y después regresar. ^13 Llamó a 10 de sus esclavos, les dio 10 minas[*] y les dijo: ‘Negocien con ellas hasta que yo venga’. ^14 Pero la gente de su país lo odiaba, y enviaron a un grupo de embajadores a decir: ‘No queremos que este hombre llegue a ser rey sobre nosotros’.

^15 ”Cuando por fin volvió después de asegurarse la posición de rey, reunió a los esclavos a los que les había dado el dinero[*] para averiguar cuánto habían ganado haciendo negocios. ^16 Se acercó el primero y le dijo: ‘Señor, tu mina produjo 10 minas’. ^17 El rey le contestó: ‘¡Bien hecho, buen esclavo! Como has sido fiel en un asunto tan pequeño, tendrás autoridad sobre 10 ciudades’. ^18 Luego vino el segundo y le dijo: ‘Tu mina, Señor, produjo 5 minas’. ^19 A este le contestó igual: ‘Tú tendrás a tu cargo 5 ciudades’. ^20 Pero vino otro y le dijo: ‘Señor, aquí está tu mina, que tuve escondida en un pañuelo. ^21 Es que yo te tenía miedo porque eres un hombre severo; retiras lo que no depositaste y cosechas lo que no sembraste’. ^22 El rey le contestó: ‘Por tus propias palabras te juzgo, esclavo malvado. ¿Conque sabías que yo soy un hombre severo, que retiro lo que no deposité y cosecho lo que no sembré? ^23 Entonces, ¿por qué no pusiste mi dinero[*] en el banco? Así, al venir yo, lo habría recuperado con intereses’.

^24 ”Y les dijo a los que estaban allí: ‘Quítenle la mina y dénsela al que tiene las 10 minas’. ^25 Pero ellos le dijeron: ‘¡Señor, él ya tiene 10 minas!’. ^26 Él les respondió: ‘Les digo que a todo el que tiene se le dará más, pero al que no tiene se le quitará hasta lo que tiene. ^27 Además, traigan aquí a esos enemigos míos que no querían que yo llegara a ser rey sobre ellos y ejecútenlos delante de mí’”.

^28 Después de decir estas cosas, siguió adelante, subiendo a Jerusalén. ^29 Y, cuando se acercó a Betfagué y Betania, a la montaña llamada el monte de los Olivos, mandó a dos de los discípulos ^30 con estas instrucciones: “Vayan a la aldea que ven allí. Después de entrar, encontrarán un burrito atado en el que nunca se ha montado nadie. Desátenlo y tráiganlo. ^31 Y, si alguien les pregunta ‘¿Por qué están desatándolo?’, ustedes contesten ‘El Señor lo necesita’”. ^32 De modo que los discípulos enviados fueron y lo encontraron tal como él les había dicho. ^33 Pero, al desatar al burrito, sus dueños les preguntaron: “¿Por qué están desatando al burrito?”. ^34 “El Señor lo necesita”, les contestaron. ^35 Entonces se lo llevaron a Jesús y, después de poner sus mantos sobre el burrito, hicieron que Jesús se montara en él.

^36 A medida que él avanzaba, ellos extendían sus mantos en el camino. ^37 Tan pronto como se acercó al camino que baja del monte de los Olivos, la multitud entera de los discípulos se llenó de alegría y comenzó a alabar a Dios con voz fuerte por todos los milagros[*] que habían visto. ^38 Decían: “¡Bendito el que viene como Rey en el nombre de Jehová![*] ¡Paz en el cielo y gloria en las alturas!”. ^39 Pero algunos de los fariseos que estaban entre la multitud le dijeron: “Maestro, reprende a tus discípulos”. ^40 Él les respondió: “Les digo que, si ellos se quedaran callados, las piedras gritarían”.

^41 Cuando llegó cerca de la ciudad y la vio, lloró por ella ^42 diciendo: “Si tú, tú misma, hubieras percibido en este día las cosas que tienen que ver con la paz... Pero ya han sido escondidas de tus ojos. ^43 Porque te llegarán días en los que tus enemigos levantarán a tu alrededor un cerco de estacas puntiagudas; te rodearán y te asediarán[*] por todos lados. ^44 A ti y a tus habitantes[*] los derribarán al suelo, y no dejarán en ti piedra sobre piedra, porque no percibiste el tiempo en que se te estaba inspeccionando”.

^45 Entonces entró en el templo y se puso a echar de allí a los que estaban vendiendo. ^46 Les decía: “Está escrito ‘Mi casa será una casa de oración’, pero ustedes la han convertido en una cueva de ladrones”.

^47 Él siguió enseñando diariamente en el templo. Pero los sacerdotes principales, los escribas y las personas más importantes del pueblo trataban de acabar con él. ^48 Sin embargo, no encontraban la manera de hacerlo porque todo el pueblo, sin excepción, estaba muy pendiente de él para escucharlo.

^ Luc. 19:4 O “una higuera moral”.

^ Luc. 19:8 O “extorsionando con acusaciones falsas”.

^ Luc. 19:11 O “parábola”, “ilustración”.

^ Luc. 19:12 O “conseguir un reino”.

^ Luc. 19:13 Una mina griega pesaba 340 g (10,9 oz tr) y equivalía a 100 dracmas. Ver apén. B14.

^ Luc. 19:15 Lit. “la plata”.

^ Luc. 19:23 Lit. “plata”.

^ Luc. 19:37 O “todas las obras poderosas”.

^ Luc. 19:38 Ver apén. A5.

^ Luc. 19:43 O “afligirán”.

^ Luc. 19:44 Lit. “hijos en ti”.

Lucas  23 : 1 - 56

23 Así que toda la multitud, sin excepción, se levantó y llevó a Jesús ante Pilato. ^2 Entonces comenzaron a acusarlo. Decían: “Encontramos a este hombre alborotando[*] a nuestra nación, prohibiendo pagar impuestos a César y diciendo que él mismo es Cristo, un rey”. ^3 A continuación, Pilato le hizo esta pregunta: “¿Eres tú el rey de los judíos?”. Él le contestó: “Sí, tú mismo lo estás diciendo”. ^4 Pilato entonces les dijo a los sacerdotes principales y a las multitudes: “Yo a este hombre no lo encuentro culpable de ningún delito”. ^5 Pero ellos insistían: “Alborota al pueblo enseñando por toda Judea; comenzó en Galilea y ha llegado hasta aquí”. ^6 Al oír eso, Pilato preguntó si el hombre era galileo. ^7 Después de averiguar que él estaba bajo la jurisdicción de Herodes, se lo envió a Herodes, quien también estaba en Jerusalén en esos días.

^8 Cuando Herodes vio a Jesús, se alegró mucho. Hacía bastante tiempo que quería ver a Jesús, ya que había oído muchas cosas acerca de él, y esperaba verlo hacer algún milagro.[*] ^9 Entonces empezó a hacerle muchísimas preguntas, pero él no le contestó nada. ^10 En cambio, los sacerdotes principales y los escribas se levantaban y lo acusaban llenos de rabia. ^11 Entonces Herodes, junto con sus soldados, lo trató con desprecio y se burló de él poniéndole una ropa espléndida. Después se lo devolvió a Pilato. ^12 Ese mismo día, Herodes y Pilato, que hasta ese momento habían sido enemigos, se hicieron amigos.

^13 Luego Pilato convocó a los sacerdotes principales, a los gobernantes y al pueblo, ^14 y les dijo: “Ustedes me trajeron a este hombre afirmando que incita al pueblo a la rebelión. Pero, miren, lo interrogué delante de ustedes y no encontré ninguna base para las acusaciones que presentan contra él. ^15 De hecho, Herodes tampoco, porque nos lo devolvió. Miren, este hombre no ha hecho nada que merezca la muerte. ^16 Por lo tanto, lo castigaré y lo pondré en libertad”. ^17 [*] ^18 Pero la multitud entera gritó: “¡Acaba con este hombre y déjanos en libertad a Barrabás!”. ^19 (A este lo habían metido en la cárcel por una rebelión contra las autoridades[*] que había tenido lugar en la ciudad y por asesinato). ^20 Pilato los llamó de nuevo porque quería poner en libertad a Jesús. ^21 Entonces ellos se pusieron a pedir a gritos: “¡Al madero con él! ¡Al madero con él!”. ^22 Por tercera vez les dijo: “Pero ¿por qué? ¿Qué mal ha hecho este hombre? Yo no he encontrado en él nada que merezca la muerte. Por lo tanto, lo castigaré y lo pondré en libertad”. ^23 Con esto, ellos se pusieron a insistir y a pedir a gritos que fuera ejecutado en el madero, y sus voces acabaron imponiéndose. ^24 Así que Pilato tomó la decisión de que se hiciera lo que ellos solicitaban. ^25 Puso en libertad al que ellos pedían, a quien habían encarcelado por sedición y asesinato. Pero les entregó a Jesús para que hicieran con él lo que quisieran.

^26 Cuando se lo iban llevando de allí, agarraron a un tal Simón de Cirene, que venía del campo, y le pusieron el madero de tormento[*] encima para que lo cargara detrás de Jesús. ^27 Lo seguía una gran cantidad de gente, entre quienes había mujeres que se golpeaban el pecho desconsoladas y gritaban lamentándose por él. ^28 Jesús se volvió hacia las mujeres y les dijo: “Hijas de Jerusalén, dejen de llorar por mí. Más bien, lloren por ustedes mismas y por sus hijos; ^29 porque, miren, se acercan los días en que se dirá: ‘¡Felices las estériles, las matrices que no dieron a luz y los pechos que no amamantaron!’. ^30 Entonces comenzarán a decirles a las montañas ‘¡Caigan sobre nosotros!’ y a las colinas ‘¡Cúbrannos!’. ^31 Si hacen estas cosas cuando el árbol está verde, ¿qué pasará cuando esté seco?”.

^32 También llevaban a otros dos hombres, que eran delincuentes, para ejecutarlos con él. ^33 Y, cuando llegaron al lugar llamado Calavera, lo clavaron al madero junto a los delincuentes: uno a su derecha y otro a su izquierda. ^34 Pero Jesús decía: “Padre, perdónalos, porque no saben lo que hacen”. Además, echaron suertes para repartirse sus prendas de vestir. ^35 Y el pueblo estaba allí mirando. Pero sus gobernantes hacían gestos de desprecio y decían: “Salvó a otros; que se salve a sí mismo si es que es el Cristo de Dios, el Escogido”. ^36 Hasta los soldados se burlaban de él acercándose a ofrecerle vino agrio ^37 y diciéndole: “Si tú eres el rey de los judíos, sálvate a ti mismo”. ^38 Además, había un letrero sobre él que decía: “Este es el rey de los judíos”.

^39 Entonces uno de los delincuentes que estaban allí colgados empezó a hablarle con desprecio. Le decía: “Tú eres el Cristo, ¿no? ¡Pues sálvate a ti mismo y a nosotros también!”. ^40 Al oír esto, el otro lo reprendió: “¿Acaso no le tienes ningún temor a Dios, ahora que has recibido el mismo castigo? ^41 Y, en nuestro caso, es lo justo, porque estamos recibiendo nuestro merecido por lo que hicimos; pero este hombre no ha hecho nada malo”. ^42 Entonces dijo: “Jesús, acuérdate de mí cuando entres en tu Reino”. ^43 Y él le contestó: “Yo te aseguro hoy: estarás conmigo en el Paraíso”.

^44 Aunque era ya cerca de la hora sexta,[*] toda aquella tierra se cubrió de una oscuridad que duró hasta la hora novena[*] ^45 porque la luz del sol se fue. Entonces la cortina del santuario se rasgó por la mitad. ^46 Y Jesús gritó con fuerza: “¡Padre, en tus manos encomiendo mi espíritu!”. Después de decir esto, murió.[*] ^47 Al ver lo sucedido, el oficial del ejército se puso a glorificar a Dios diciendo: “Efectivamente, este hombre era justo”. ^48 Y, cuando todas las multitudes que estaban reunidas allí para este espectáculo vieron lo que había pasado, regresaron a sus casas golpeándose el pecho. ^49 Todos los que lo conocían estaban de pie a cierta distancia. También estaban allí viendo estas cosas las mujeres que lo habían acompañado desde Galilea.

^50 Y resulta que había un hombre bueno y justo llamado José, que era miembro del Consejo.[*] ^51 (Este no había votado en apoyo del complot y la actuación de ellos). Era de Arimatea, una ciudad de Judea, y esperaba el Reino de Dios. ^52 Él se presentó delante de Pilato y le pidió el cuerpo de Jesús. ^53 Y bajó el cuerpo y lo envolvió en tela de lino de calidad. Luego lo puso en una tumba[*] excavada en la roca, donde todavía no habían puesto a nadie. ^54 Ahora bien, era el día de la preparación, y el sábado estaba a punto de empezar. ^55 Las mujeres que habían venido con él desde Galilea fueron también hasta allí. Echaron un vistazo a la tumba[*] y vieron cómo habían puesto el cuerpo. ^56 Luego se volvieron para preparar especias aromáticas y aceites perfumados. Pero, por supuesto, descansaron el sábado, según el mandamiento.

^ Luc. 23:2 O “subvirtiendo”.

^ Luc. 23:8 Lit. “señal”.

^ Luc. 23:17 Ver apén. A3.

^ Luc. 23:19 O “una sedición”.

^ Luc. 23:26 Ver glosario.

^ Luc. 23:44 Es decir, cerca de las 12 del mediodía.

^ Luc. 23:44 Es decir, cerca de las 3 de la tarde.

^ Luc. 23:46 O “expiró”, “dio su último suspiro”.

^ Luc. 23:50 O “Sanedrín”.

^ Luc. 23:53 O “tumba conmemorativa”.

^ Luc. 23:55 O “tumba conmemorativa”.

Juan  4 : 1 - 54

4 Cuando el Señor se enteró de que los fariseos habían oído que él[*] hacía y bautizaba más discípulos que Juan ^2 —aunque no era Jesús el que bautizaba, sino sus discípulos—, ^3 salió de Judea y se dirigió otra vez a Galilea. ^4 Pero tenía que pasar por Samaria. ^5 Así que llegó a una ciudad de Samaria llamada Sicar, cerca del campo que Jacob le había dado a su hijo José. ^6 De hecho, allí estaba el pozo[*] de Jacob. Y Jesús, que estaba cansado del viaje, se sentó junto al pozo. Era alrededor de la hora sexta.[*]

^7 En eso llegó una mujer de Samaria a sacar agua. Jesús le dijo: “Dame de beber”. ^8 (Sus discípulos habían ido a la ciudad a comprar alimentos). ^9 Pero la samaritana le preguntó: “¿Cómo es que tú, que eres judío, me pides agua a mí, que soy samaritana?”. (Porque los judíos no tienen trato con los samaritanos). ^10 Jesús le respondió: “Si supieras del regalo[*] de Dios y supieras quién es el que te está diciendo ‘Dame de beber’, tú le habrías pedido agua a él, y él te habría dado agua viva”. ^11 Ella le dijo: “Pero, señor, si ni siquiera tienes con qué sacar agua, y el pozo es profundo. ¿De dónde vas a conseguir esa agua viva? ^12 ¿Acaso eres tú superior a nuestro antepasado Jacob? Él fue quien nos dio este pozo, del que bebieron él, sus hijos y su ganado”. ^13 Jesús le respondió: “Todo el que beba de esta agua volverá a tener sed. ^14 El que beba del agua que yo le daré nunca más tendrá sed. Más bien, el agua que yo le daré se convertirá dentro de él en un manantial que brotará para dar vida eterna”. ^15 La mujer le dijo: “Dame de esa agua, señor, para que no vuelva a tener sed ni tenga que estar viniendo a este lugar a sacar agua”.

^16 Él le dijo: “Anda, llama a tu esposo y vuelve aquí”. ^17 “No tengo esposo”, le contestó la mujer. Jesús le dijo: “Tienes razón al decir que no tienes esposo, ^18 porque has tenido cinco y el hombre que tienes ahora no es tu esposo. Lo que has dicho es verdad”. ^19 La mujer le dijo: “Señor, veo que eres profeta. ^20 Nuestros antepasados adoraban a Dios en esta montaña, pero ustedes dicen que hay que adorarlo en Jerusalén”. ^21 Jesús le dijo: “Créeme, mujer: viene la hora en que ni en esta montaña ni en Jerusalén adorarán ustedes al Padre. ^22 Ustedes adoran lo que no conocen; nosotros adoramos lo que conocemos, porque la salvación comienza con los judíos. ^23 Pero viene la hora —de hecho, ha llegado ya— en que los auténticos adoradores del Padre lo adorarán con espíritu y con verdad. Porque el Padre sin duda está buscando a personas así para que lo adoren. ^24 Dios es un espíritu, y los que lo adoran tienen que adorarlo con espíritu y con verdad”. ^25 La mujer le dijo: “Yo sé que va a venir el Mesías, al que llaman Cristo. Cuando él venga, nos lo explicará todo”. ^26 Jesús le contestó: “Ese soy yo, el que está hablando contigo”.

^27 Justo en ese momento llegaron sus discípulos y les extrañó que él estuviera hablando con una mujer. Pero, claro, ninguno preguntó “¿Qué estás buscando?” o “¿Por qué estás hablando con ella?”. ^28 Entonces la mujer dejó allí su vasija de agua y se fue a la ciudad a decirle a la gente: ^29 “Vengan para que vean a un hombre que me dijo todo lo que yo he hecho. ¿No será este el Cristo?”. ^30 La gente salió de la ciudad y fue a verlo.

^31 Mientras tanto, los discípulos le insistían: “Rabí, come algo”. ^32 Pero él les dijo: “Yo tengo para comer un alimento del que ustedes no saben”. ^33 Así que los discípulos se decían unos a otros: “Nadie le trajo comida, ¿verdad?”. ^34 Jesús les dijo: “Mi alimento es hacer la voluntad del que me envió y completar su obra. ^35 ¿No dicen ustedes que todavía faltan cuatro meses para la cosecha? Pues fíjense en lo que les digo: levanten la vista y miren, los campos están blancos, listos para la cosecha. Ya ^36 el cosechador está recibiendo su paga y recogiendo fruto para vida eterna. Así, el sembrador y el cosechador pueden alegrarse juntos. ^37 Porque en esto se cumple el refrán ‘Uno es el que siembra y otro es el que cosecha’. ^38 Yo los mandé a cosechar lo que no les costó ningún trabajo. Fueron otros los que trabajaron duro, y ustedes se han beneficiado de su trabajo”.

^39 Muchos samaritanos de aquella ciudad pusieron su fe en él gracias al testimonio de aquella mujer, que aseguró: “Me dijo todo lo que yo he hecho”. ^40 Así que, cuando los samaritanos lo fueron a ver, le pidieron que se quedara con ellos, y él se quedó allí dos días. ^41 Como resultado, al oír lo que enseñaba, muchos más creyeron en él, ^42 y le dijeron a la mujer: “Ya no creemos solo por lo que tú nos contaste. Lo hemos oído nosotros mismos y sabemos que de verdad es el salvador del mundo”.

^43 Después de esos dos días, salió de allí rumbo a Galilea. ^44 (Jesús mismo dio testimonio de que al profeta no se le honra en su propia tierra). ^45 Cuando llegó a Galilea, los galileos lo recibieron bien, pues ellos también habían ido a la fiesta y habían visto todo lo que él había hecho en Jerusalén durante la fiesta.

^46 Entonces fue otra vez a Caná de Galilea, donde había convertido el agua en vino. Y había un funcionario del rey que tenía a su hijo enfermo en Capernaúm. ^47 Cuando este hombre oyó que Jesús había venido de Judea a Galilea, fue a verlo y le pidió que bajara a curar a su hijo, porque estaba a punto de morir. ^48 Pero Jesús le dijo: “A menos que vean milagros[*] y cosas impresionantes,[*] ustedes nunca van a creer”. ^49 El funcionario del rey le pidió: “Señor, baja conmigo antes de que mi niño se muera”. ^50 Jesús le dijo: “Vuelve a tu casa, que tu hijo está vivo”. El hombre creyó lo que Jesús le dijo y se fue. ^51 Y, mientras bajaba a su casa, sus esclavos salieron a su encuentro para decirle que su hijo estaba vivo.[*] ^52 Así que él les preguntó a qué hora había empezado a sentirse mejor. Le contestaron: “La fiebre se le fue ayer a la hora séptima”.[*] ^53 Ahí el padre se dio cuenta de que era la misma hora en que Jesús le había dicho “Tu hijo está vivo”. Y él y todos los de su casa se hicieron creyentes. ^54 Este fue el segundo milagro[*] que Jesús hizo después de volver de Judea a Galilea.

^ Juan 4:1 Lit. “Jesús”.

^ Juan 4:6 O “la fuente”, “el manantial”.

^ Juan 4:6 Es decir, cerca de las 12 del mediodía.

^ Juan 4:10 O “de la dádiva gratuita”.

^ Juan 4:48 Lit. “señales”.

^ Juan 4:48 O “prodigios”.

^ Juan 4:51 O “se estaba recuperando”.

^ Juan 4:52 Es decir, cerca de la 1 de la tarde.

^ Juan 4:54 Lit. “señal”.

Juan  5 : 1 - 47

5 Después de esto hubo una fiesta de los judíos, y Jesús subió a Jerusalén. ^2 Ahora bien, en Jerusalén, junto a la Puerta de las Ovejas, hay un estanque llamado en hebreo Betzata, que tiene cinco pórticos. ^3 En ese lugar estaba recostada una multitud de enfermos, ciegos, cojos y personas que tenían extremidades atrofiadas.[*] ^4 [*] ^5 Y había allí un hombre que llevaba 38 años enfermo. ^6 Al ver a este hombre allí acostado, y sabiendo que llevaba enfermo mucho tiempo, Jesús le preguntó: “¿Te gustaría ponerte bien?”. ^7 El enfermo le contestó: “Señor, no tengo a nadie que me meta en el estanque cuando el agua se agita. Cada vez que voy a entrar, alguien se me adelanta y baja antes que yo”. ^8 Jesús le dijo: “¡Levántate! Recoge tu camilla[*] y camina”. ^9 Y el hombre enseguida se puso bien, recogió su camilla y comenzó a caminar.

Aquel día era sábado. ^10 Así que los judíos se pusieron a decirle al hombre que había sido curado: “Hoy es sábado. No te está permitido cargar la camilla”. ^11 Pero él les contestó: “El hombre que me curó me dijo ‘Recoge tu camilla y camina’”. ^12 Ellos le preguntaron: “¿Quién es el hombre que te dijo ‘Recógela y camina’?”. ^13 Pero el hombre que había sido curado no lo sabía, porque Jesús había desaparecido entre la multitud que estaba allí.

^14 Después de esto, Jesús lo encontró en el templo y le dijo: “Mira, te has curado. Ya no peques más, no sea que te pase algo peor”. ^15 El hombre se fue y les dijo a los judíos que era Jesús el que lo había curado. ^16 Por eso los judíos perseguían a Jesús, porque hacía estas cosas en sábado. ^17 Pero él les contestaba: “Mi Padre hasta ahora sigue trabajando, y yo también sigo trabajando”. ^18 A raíz de eso, los judíos se esforzaron todavía más por matarlo, porque, además de no respetar el sábado, llamaba a Dios su Padre, haciéndose igual a Dios.

^19 Por lo tanto, Jesús les dijo: “De verdad les aseguro que el Hijo no puede hacer ni una sola cosa por su cuenta, solo hace lo que le ve hacer al Padre. Porque todas las cosas que hace el Padre, el Hijo también las hace de la misma manera. ^20 Porque el Padre quiere[*] al Hijo y le enseña todas las cosas que él mismo hace, y le enseñará obras más grandes que estas para que ustedes se queden asombrados. ^21 Porque, al igual que el Padre resucita[*] a los muertos y les da vida, el Hijo también le da vida a quien él quiere dársela. ^22 Porque el Padre no juzga a nadie en absoluto, sino que le ha confiado al Hijo toda la labor de juzgar, ^23 para que todos honren al Hijo así como honran al Padre. El que no honra al Hijo no honra al Padre, que fue quien lo envió. ^24 De verdad les aseguro que el que oye mis palabras y cree en el que me envió tiene vida eterna y no será juzgado,[*] sino que ha pasado de la muerte a la vida.

^25 ”De verdad les aseguro que viene la hora —de hecho, ha llegado ya— en que los muertos oirán la voz del Hijo de Dios, y los que hayan hecho caso vivirán. ^26 Porque, tal como el Padre tiene vida en sí mismo,[*] también le ha concedido al Hijo tener vida en sí mismo. ^27 Y le ha dado autoridad para juzgar, porque él es el Hijo del Hombre. ^28 No se asombren de esto, porque viene la hora en que todos los que están en las tumbas[*] oirán su voz ^29 y saldrán: los que hicieron cosas buenas, para una resurrección de vida, y los que hicieron cosas malas, para una resurrección de juicio. ^30 Yo no puedo hacer ni una sola cosa por mi cuenta. Juzgo de acuerdo con lo que oigo, y mi juicio es justo, porque no busco hacer mi voluntad, sino la voluntad del que me envió.

^31 ”Si solo yo diera testimonio a mi favor, mi testimonio no sería verdadero.[*] ^32 Pero hay otro que da testimonio a mi favor, y sé que el testimonio que él da acerca de mí es verdadero. ^33 Ustedes le han enviado mensajeros a Juan, y él ha dado testimonio de la verdad. ^34 Ahora bien, yo no acepto el[*] testimonio de ningún hombre, pero digo estas cosas para que ustedes se salven. ^35 Ese hombre era una lámpara que ardía y brillaba, y ustedes por un poco de tiempo estuvieron dispuestos a alegrarse muchísimo con su luz. ^36 Pero el testimonio que yo presento tiene más peso que el de Juan, porque las obras que mi Padre me mandó a hacer, estas obras que yo hago, confirman que el Padre me envió. ^37 Y el Padre, que me envió, él mismo es quien ha dado testimonio acerca de mí. Ustedes nunca han oído su voz ni han visto su aspecto, ^38 y su palabra no reside en ustedes porque no creen al que él envió.

^39 ”Ustedes estudian con mucho cuidado las Escrituras porque piensan que por medio de ellas tendrán vida eterna; y son estas mismas las que dan testimonio acerca de mí. ^40 Aun así, ustedes no quieren acudir a mí para tener vida. ^41 Yo no acepto las alabanzas[*] de la gente. ^42 En cambio, sé muy bien que en ustedes no hay amor a Dios. ^43 Yo he venido en nombre de mi Padre y ustedes no me reciben. Ahora, si viniera otro en su propio nombre, a ese sí lo recibirían. ^44 ¿Cómo van a creerme ustedes, que aceptan alabanzas[*] unos de otros en vez de buscar la aprobación[*] del único Dios? ^45 No piensen que yo los voy a acusar delante del Padre. El que los acusa es Moisés, en quien ustedes ponen su esperanza. ^46 En realidad, si le creyeran a Moisés, me creerían a mí, porque él escribió sobre mí. ^47 Pero, si no creen en sus escritos, ¿cómo van a creer lo que digo yo?”.

^ Juan 5:3 O “paralizadas”.

^ Juan 5:4 Ver apén. A3.

^ Juan 5:8 O “colchoneta”.

^ Juan 5:20 O “le tiene cariño”.

^ Juan 5:21 Lit. “levanta”.

^ Juan 5:24 O “condenado”.

^ Juan 5:26 O “el poder de dar vida”.

^ Juan 5:28 O “tumbas conmemorativas”.

^ Juan 5:31 O “válido”.

^ Juan 5:34 O “no dependo del”.

^ Juan 5:41 Lit. “gloria”.

^ Juan 5:44 Lit. “gloria”.

^ Juan 5:44 Lit. “gloria”.

Juan  6 : 1 - 71

6 Después de estas cosas, Jesús partió al otro lado del mar de Galilea, o de Tiberíades. ^2 Y una gran multitud lo iba siguiendo porque veía los milagros[*] que él hacía al curar a los enfermos. ^3 Así que Jesús subió a una montaña y se sentó allí con sus discípulos. ^4 Estaba cerca la Pascua, la fiesta de los judíos. ^5 Cuando Jesús levantó la vista y vio que una gran multitud venía hacia él, le preguntó a Felipe: “¿Dónde compraremos pan para que esta gente coma?”. ^6 Esto lo dijo para ponerlo a prueba, porque él ya sabía lo que iba a hacer. ^7 Felipe le contestó: “Ni 200 denarios[*] de pan alcanzarían para que cada uno comiera un poco”. ^8 Uno de sus discípulos, Andrés, el hermano de Simón Pedro, le dijo: ^9 “Aquí hay un niño que tiene cinco panes de cebada y dos pescaditos. Pero ¿qué es eso para tanta gente?”.

^10 Jesús dijo: “Díganle a la gente que se siente”. Como en ese lugar había mucha hierba, se sentaron allí. Había unos 5.000 hombres. ^11 Jesús tomó el pan y, después de darle gracias a Dios, lo repartió entre los que estaban sentados allí; hizo lo mismo con los pescaditos, y comieron todo lo que quisieron. ^12 Una vez que quedaron satisfechos, les dijo a sus discípulos: “Recojan los pedazos que sobraron, para que no se desperdicie nada”. ^13 Así que los recogieron y llenaron 12 canastas con los pedazos que dejaron los que habían comido de los cinco panes de cebada.

^14 Cuando la gente vio el milagro que hizo, se puso a decir: “Está claro que este es el Profeta que tenía que venir al mundo”. ^15 Entonces Jesús, que sabía que estaban a punto de venir para llevárselo a la fuerza y hacerlo rey, se retiró otra vez a la montaña, él solo.

^16 Al anochecer, sus discípulos bajaron al mar, ^17 se subieron a una barca y empezaron a cruzar el mar en dirección a Capernaúm. Ya estaba oscuro y Jesús todavía no se había reunido con ellos. ^18 Y el mar comenzó a agitarse porque el viento soplaba con fuerza. ^19 Después de remar unos cinco o seis kilómetros,[*] vieron a Jesús caminando sobre el mar y acercándose a la barca, y les dio miedo. ^20 Pero él les dijo: “¡Soy yo! ¡No tengan miedo!”. ^21 Entonces ellos lo recibieron con gusto en la barca, y poco después la barca llegó al lugar al que se dirigían.

^22 Al día siguiente, la multitud que se había quedado al otro lado del mar vio que allí no había ninguna barca. Antes había una pequeña, pero Jesús no se había subido a esa barca con sus discípulos, sino que ellos se habían ido solos. ^23 Entonces, unas barcas de Tiberíades llegaron cerca del lugar donde la gente había comido el pan después de que el Señor le dio gracias a Dios. ^24 Así que, cuando la multitud vio que ni Jesús ni sus discípulos estaban allí, se subieron a las barcas y se fueron a Capernaúm para buscar a Jesús.

^25 Cuando lo encontraron al otro lado del mar, le preguntaron: “Rabí, ¿cuándo llegaste acá?”. ^26 Jesús les contestó: “De verdad les aseguro que ustedes no me buscan porque vieron milagros, sino porque comieron de los panes hasta quedar satisfechos. ^27 No trabajen por el alimento que se echa a perder, sino por el alimento que dura y lleva a vida eterna, el que les dará el Hijo del Hombre. Y es que el Padre, Dios mismo, ha puesto sobre él su sello de aprobación”.

^28 Por lo tanto, le preguntaron: “¿Qué debemos hacer para realizar las obras de Dios?”. ^29 Y Jesús les contestó: “Esta es la obra de Dios: que demuestren fe en el que él envió”. ^30 Entonces le dijeron: “¿Y qué milagro vas a hacer para que lo veamos y te creamos? ¿Qué obra haces tú? ^31 Nuestros antepasados comieron el maná en el desierto, tal como está escrito: ‘Les dio de comer pan del cielo’”. ^32 Jesús entonces les dijo: “De verdad les aseguro que Moisés no les dio el pan del cielo, sino que mi Padre les da el verdadero pan del cielo. ^33 Porque el pan de Dios es aquel que ha bajado del cielo y le da vida al mundo”. ^34 Así que le dijeron: “Señor, danos siempre de ese pan”.

^35 Jesús les dijo: “Yo soy el pan de la vida. El que venga a mí nunca más tendrá hambre, y el que demuestre fe en mí nunca más tendrá sed. ^36 Pero, como ya les dije, ustedes me han visto y aun así no creen. ^37 Todos aquellos que el Padre me entrega vendrán a mí, y al que venga a mí yo jamás lo rechazaré. ^38 Porque no bajé del cielo para hacer mi voluntad, sino la voluntad del que me envió. ^39 Esta es la voluntad del que me envió: que no pierda a ninguno de todos los que él me ha entregado, sino que los resucite en el último día. ^40 Porque esta es la voluntad de mi Padre: que todo el que reconozca al Hijo y demuestre fe en él tenga vida eterna, y yo lo resucitaré en el último día”.

^41 Entonces los judíos se pusieron a murmurar de él porque había dicho “Yo soy el pan que bajó del cielo”. ^42 Y empezaron a decir: “¿Este no es Jesús hijo de José? ¿Acaso no conocemos a su padre y a su madre? ¿Cómo es que ahora dice ‘Yo he bajado del cielo’?”. ^43 Al ver esto, Jesús les dijo: “Dejen de murmurar entre ustedes. ^44 Nadie puede venir a mí a menos que el Padre, que me envió, lo traiga; y a ese yo lo resucitaré en el último día. ^45 Está escrito en los Profetas: ‘Todos ellos serán enseñados por Jehová’.[*] Todo el que escucha al Padre y aprende de él viene a mí. ^46 No es que alguien haya visto al Padre, aparte del que viene de Dios; ese sí ha visto al Padre. ^47 De verdad les aseguro que el que cree tendrá vida eterna.

^48 ”Yo soy el pan de la vida. ^49 Los antepasados de ustedes comieron el maná en el desierto, y de todas maneras murieron. ^50 Este es el pan que baja del cielo, para que el que coma de él no muera. ^51 Yo soy el pan vivo que bajó del cielo. Si alguien come de este pan, vivirá para siempre. De hecho, el pan que yo voy a entregar para que el mundo viva es mi carne”.

^52 Entonces los judíos se pusieron a discutir entre ellos y decir: “¿Cómo puede este hombre darnos a comer su carne?”. ^53 Así que Jesús les dijo: “De verdad les aseguro que, si no comen la carne del Hijo del Hombre y no beben su sangre, no tienen vida en ustedes mismos. ^54 El que se alimenta de mi carne y bebe mi sangre tiene vida eterna, y yo lo resucitaré en el último día; ^55 porque mi carne es alimento de verdad y mi sangre es bebida de verdad. ^56 El que se alimenta de mi carne y bebe mi sangre se mantiene en unión conmigo, y yo me mantengo en unión con él. ^57 El Padre, que vive, me envió y yo vivo por causa del Padre. De igual modo, el que se alimente de mí vivirá por causa de mí. ^58 Este es el pan que bajó del cielo. No es como el que comieron los antepasados de ustedes, quienes acabaron muriendo. El que se alimente de este pan vivirá para siempre”. ^59 Dijo estas cosas mientras enseñaba en una sinagoga[*] de Capernaúm.

^60 Al oír esto, muchos de sus discípulos dijeron: “Este discurso es ofensivo. ¿Quién lo puede escuchar?”. ^61 Pero Jesús, que sabía en su interior que sus discípulos estaban murmurando de eso, les dijo: “¿Esto los escandaliza?[*] ^62 ¿Qué pasaría entonces si vieran al Hijo del Hombre subir adonde estaba antes? ^63 Lo que da vida es el espíritu; la carne no sirve para nada. Las palabras que les he dicho son espíritu y son vida. ^64 Pero hay algunos de ustedes que no creen”. Porque Jesús sabía desde el principio quiénes eran los que no creían y quién era el que lo iba a traicionar. ^65 Y añadió: “Por eso les dije que nadie puede venir a mí a menos que el Padre se lo conceda”.

^66 A raíz de eso, muchos de sus discípulos volvieron a las cosas que habían dejado atrás y ya no andaban con él. ^67 Así que Jesús les preguntó a los Doce: “Ustedes no quieren irse también, ¿verdad?”. ^68 Simón Pedro le contestó: “Señor, ¿a quién vamos a acudir? Tú tienes palabras de vida eterna. ^69 Nosotros hemos creído y sabemos que tú eres el Santo de Dios”. ^70 Jesús les contestó: “Yo los elegí a ustedes, a los 12, ¿no es cierto? Sin embargo, uno de ustedes es un calumniador”.[*] ^71 Estaba hablando de Judas hijo de Simón Iscariote, porque, aunque era uno de los Doce, lo iba a traicionar.

^ Juan 6:2 Lit. “señales”, aquí y en el resto del capítulo.

^ Juan 6:7 Ver apén. B14.

^ Juan 6:19 O “unas tres o cuatro millas”. Lit. “unos 25 o 30 estadios”. Ver apén. B14.

^ Juan 6:45 Ver apén. A5.

^ Juan 6:59 O quizás “asamblea pública”.

^ Juan 6:61 O “hace tropezar”.

^ Juan 6:70 O “diablo”.

Juan  7 : 1 - 52

7 Después de esto, Jesús siguió recorriendo[*] Galilea porque prefería no andar por Judea, ya que los judíos estaban buscando una oportunidad para matarlo. ^2 Ahora bien, se acercaba la fiesta judía de los Tabernáculos.[*] ^3 Por eso sus hermanos le dijeron: “Sal de aquí y vete a Judea para que tus discípulos también vean las obras que haces. ^4 Porque, cuando uno quiere que todos lo conozcan, no hace nada en secreto. Si tú haces estas cosas, muéstrate al mundo”. ^5 En realidad, sus hermanos no demostraban fe en él. ^6 Entonces, Jesús les dijo: “Mi tiempo todavía no ha llegado, pero para ustedes cualquier tiempo es bueno. ^7 El mundo no tiene motivos para odiarlos a ustedes, pero a mí me odia porque yo doy testimonio de que las cosas que hace son malas. ^8 Suban ustedes a la fiesta. Yo aún no voy a subir a esta fiesta, porque mi tiempo todavía no ha llegado”. ^9 Les dijo esto y se quedó en Galilea.

^10 Sin embargo, una vez que sus hermanos subieron a la fiesta, él también subió, pero no lo hizo abiertamente, sino en secreto. ^11 Así que los judíos se pusieron a buscarlo en la fiesta y a decir: “¿Dónde estará ese hombre?”. ^12 Entre las multitudes había mucha gente cuchicheando sobre él. Algunos decían: “Es una buena persona”. Otros decían: “No, no lo es. Lo que hace es engañar a la multitud”. ^13 Pero, claro, nadie se atrevía a hablar de él en público por miedo a los judíos.

^14 A la mitad de la fiesta, Jesús subió al templo y se puso a enseñar. ^15 Los judíos estaban asombrados y decían: “¿Cómo sabe este hombre tanto de las Escrituras,[*] si no ha estudiado en las escuelas?”.[*] ^16 Entonces Jesús les contestó: “Lo que yo enseño no es mío, sino del que me envió. ^17 Si alguien desea hacer la voluntad de Dios, sabrá si lo que yo enseño viene de Dios, o si son mis propias ideas. ^18 El que enseña sus propias ideas busca su propia alabanza,[*] pero el que busca que alaben al[*] que lo envió es fiel a la verdad, y no hay injusticia en él. ^19 Moisés les dio la Ley, ¿no es cierto? Pero ni uno de ustedes obedece la Ley. ¿Por qué intentan matarme?”. ^20 La multitud le contestó: “¡Tienes un demonio! ¿Quién intenta matarte?”. ^21 Entonces, Jesús les dijo: “Hice una sola cosa y todos ustedes se quedaron sorprendidos. ^22 Piensen en esto: Moisés les dio la circuncisión (aunque en realidad no viene de Moisés, sino de sus antepasados) y ustedes circuncidan a un varón en sábado. ^23 Si circuncidan a un varón en sábado para no desobedecer la Ley de Moisés, ¿cómo es que se ponen tan furiosos conmigo por curar totalmente a un hombre en sábado? ^24 Dejen de juzgar por las apariencias: sean justos cuando juzguen”.

^25 Entonces algunos de los habitantes de Jerusalén se pusieron a decir: “Este es el hombre a quien intentan matar, ¿no es cierto? ^26 Pero, mira, ahí está hablando delante de todos y no le dicen nada. ¿Será que nuestros gobernantes se han convencido de que él es el Cristo? ^27 Pero no; nosotros sabemos de dónde es este hombre, y cuando venga el Cristo nadie sabrá de dónde es”. ^28 Entonces Jesús dijo con voz fuerte mientras enseñaba en el templo: “Ustedes me conocen y saben de dónde soy. Pero yo no vine por mi propia cuenta. El que me envió es real, y ustedes no lo conocen. ^29 Yo sí lo conozco, porque vengo como representante suyo y fue él quien me envió”. ^30 Por eso comenzaron a buscar la manera de atraparlo, pero nadie pudo ponerle las manos encima porque todavía no había llegado su hora. ^31 Aun así, muchos de los que estaban allí pusieron su fe en él y decían: “Cuando venga el Cristo, él no va a hacer más milagros[*] de los que ya ha hecho este hombre, ¿verdad?”.

^32 Los fariseos oyeron a la multitud cuchicheando estas cosas sobre él. De ahí que ellos y los sacerdotes principales mandaran guardias para arrestarlo. ^33 Jesús entonces le dijo a la gente: “Estaré con ustedes un poco más de tiempo antes de ir a quien me envió. ^34 Ustedes me buscarán, pero no me encontrarán. No pueden ir adonde yo esté”. ^35 Así que los judíos comentaban entre ellos: “¿Adónde piensa ir este, para que no podamos encontrarlo? ¿No pensará irse con los judíos esparcidos entre los griegos y enseñarles a los griegos? ^36 ¿A qué se refería cuando dijo ‘Ustedes me buscarán, pero no me encontrarán. No pueden ir adonde yo esté’?”.

^37 El último día, el gran día de la fiesta, Jesús se puso de pie y dijo con voz fuerte: “Si alguien tiene sed, que venga a mí y beba. ^38 Si alguien pone su fe en mí, ‘de lo más profundo de su ser saldrán ríos de agua viva’, tal como dicen las Escrituras”. ^39 Ahora bien, con esto se estaba refiriendo al espíritu, que iban a recibir los que pusieran su fe en él. Y es que aún no se había recibido el espíritu,[*] porque Jesús todavía no había sido glorificado. ^40 Al oír estas palabras, algunos de la multitud se pusieron a decir: “Está claro que este es el Profeta”. ^41 Otros decían: “Este es el Cristo”. Pero algunos decían: “El Cristo no puede venir de Galilea, ¿verdad? ^42 ¿No dicen las Escrituras que el Cristo sería de la descendencia de David y que vendría de Belén, la aldea de donde era David?”. ^43 Así que entre la multitud se produjo un desacuerdo acerca de él. ^44 Y algunos de ellos querían arrestarlo, pero nadie pudo ponerle las manos encima.

^45 Entonces los guardias volvieron adonde estaban los sacerdotes principales y los fariseos. Estos últimos les preguntaron: “¿Por qué no lo trajeron?”. ^46 Los guardias les respondieron: “¡Nunca ha hablado así ningún hombre!”. ^47 Pero los fariseos les dijeron: “¿No se habrán dejado engañar ustedes también? ^48 ¿Acaso alguno de nuestros gobernantes o de los fariseos ha puesto su fe en él? ^49 Pero esta multitud que no conoce la Ley es gente maldita”. ^50 Nicodemo, que anteriormente había ido a ver a Jesús y que era uno de ellos, les dijo: ^51 “Según nuestra Ley, no se puede juzgar a alguien sin antes escucharlo y saber bien lo que está haciendo, ¿no es cierto?”. ^52 Al oír esto, ellos le dijeron: “¿Tú no serás también de Galilea, verdad? Investiga y verás que de Galilea no puede salir ningún profeta”.[*]

^ Juan 7:1 O “caminando por”.

^ Juan 7:2 O “de las Cabañas”.

^ Juan 7:15 Lit. “escritos”.

^ Juan 7:15 Es decir, las escuelas rabínicas.

^ Juan 7:18 Lit. “gloria”.

^ Juan 7:18 Lit. “la gloria del”.

^ Juan 7:31 Lit. “señales”.

^ Juan 7:39 Lit. “no había espíritu”.

^ Juan 7:52 Varios manuscritos antiguos y confiables no contienen ni el versículo 53 de este capítulo ni los versículos 1 a 11 del capítulo 8.

Juan  9 : 1 - 41

9 Al pasar, vio a un hombre que había nacido ciego. ^2 Y sus discípulos le preguntaron: “Rabí, ¿quién pecó para que este hombre naciera ciego: él, o sus padres?”. ^3 Jesús les contestó: “No pecaron ni él ni sus padres, pero esto pasó para que en su caso se viera claramente lo que Dios puede hacer. ^4 Tenemos que hacer las obras del que me envió mientras sea de día. Viene la noche, cuando nadie puede trabajar. ^5 Mientras yo esté en el mundo, yo soy la luz del mundo”. ^6 Después de decir esto, escupió en la tierra y con la saliva hizo barro. Luego se lo aplicó al hombre en los ojos ^7 y le dijo: “Ve a lavarte en el estanque de Siloam” (que se traduce “enviado”). Así que él fue, se lavó y, cuando volvió, ya podía ver.

^8 Entonces los vecinos y los que solían verlo mendigando se pusieron a decir: “Este es el hombre que se sentaba a pedir, ¿verdad?”. ^9 Unos decían: “Es él”. Otros decían: “No es él, pero se le parece”. Y el hombre decía: “Sí, soy yo”. ^10 Así que le preguntaron: “¿Y cómo se te abrieron los ojos?”. ^11 Él les contestó: “Ese hombre que se llama Jesús hizo barro, me lo puso en los ojos y me dijo: ‘Vete a Siloam y lávate’. Y yo fui, me lavé y pude ver”. ^12 Entonces le preguntaron: “¿Dónde está ese hombre?”. “No lo sé”, respondió.

^13 Ellos llevaron al que había sido ciego ante los fariseos. ^14 Por cierto, el día en que Jesús hizo el barro y le abrió los ojos era sábado. ^15 Así que los fariseos también se pusieron a preguntarle cómo había conseguido ver. Él les dijo: “Me puso barro en los ojos, yo me lavé y ahora puedo ver”. ^16 Entonces algunos de los fariseos se pusieron a decir: “Ese hombre no es de Dios, porque no respeta el sábado”. Otros decían: “Pero ¿cómo puede un pecador hacer milagros[*] así?”. No se ponían de acuerdo. ^17 Y le volvieron a decir al ciego: “Ya que fue a ti a quien le abrió los ojos, ¿qué dices tú de él?”. El hombre les contestó: “Es un profeta”.

^18 Sin embargo, los judíos no creyeron que él había sido ciego y ahora podía ver, hasta que llamaron a los padres del hombre. ^19 Les preguntaron: “¿Es este su hijo, el que ustedes dicen que nació ciego? Entonces, ¿cómo es que ahora ve?”. ^20 Y sus padres les contestaron: “Sabemos que este es nuestro hijo y que nació ciego. ^21 Pero cómo es que ahora ve, no lo sabemos; y quién le abrió los ojos, tampoco lo sabemos. Pregúntenselo a él, que es mayor de edad y debe responder por sí mismo”. ^22 Sus padres contestaron así por miedo a los judíos; y es que los judíos ya se habían puesto de acuerdo para expulsar de la sinagoga a cualquiera que reconociera a Jesús como Cristo. ^23 Por eso sus padres dijeron “Es mayor de edad. Pregúntenselo a él”.

^24 Por lo tanto, llamaron por segunda vez al que había sido ciego y le dijeron: “Da gloria a Dios. Nosotros sabemos que ese hombre es un pecador”. ^25 Él les contestó: “Si es un pecador, eso no lo sé. Lo que sí sé es que yo era ciego y ahora veo”. ^26 Entonces le preguntaron: “¿Qué te hizo? ¿Cómo te abrió los ojos?”. ^27 Él les contestó: “Ya se lo dije, pero ustedes no me hicieron caso. ¿Por qué quieren oírlo otra vez? No querrán hacerse discípulos de él también, ¿verdad?”. ^28 Al oír esto, ellos le dijeron con desprecio: “Tú eres discípulo de ese hombre, pero nosotros somos discípulos de Moisés. ^29 Sabemos que Dios le habló a Moisés, pero este no sabemos de dónde ha salido”. ^30 El hombre les respondió: “Esto sí que es increíble, que él me haya abierto los ojos y ustedes no sepan de dónde ha salido. ^31 Sabemos que Dios no escucha a pecadores, pero al que teme a Dios y hace su voluntad, a ese sí lo escucha. ^32 En toda la historia, jamás se ha oído que alguien le abriera los ojos a un ciego de nacimiento. ^33 Si este hombre no fuera de Dios, no podría hacer nada”. ^34 Entonces, le dijeron: “Tú, que naciste lleno de pecado, ¿pretendes darnos lecciones a nosotros?”. Y lo echaron.

^35 Jesús oyó que lo habían echado y, al encontrarlo, le preguntó: “¿Tienes fe en el Hijo del Hombre?”. ^36 Él le contestó: “¿Y quién es, señor? Dímelo para que pueda tener fe en él”. ^37 Jesús le respondió: “Tú ya lo has visto. De hecho, estás hablando con él”. ^38 Entonces él dijo: “Tengo fe en él, Señor”. Y le rindió homenaje.[*] ^39 Y Jesús dijo: “He venido a este mundo para un juicio, para que los que no ven puedan ver y los que ven se queden ciegos”. ^40 Los fariseos que estaban allí con él oyeron esto y le dijeron: “Nosotros no estamos ciegos también, ¿verdad?”. ^41 Jesús les contestó: “Si fueran ciegos, no serían culpables de pecado. Pero, como ustedes dicen ‘Nosotros vemos’, su pecado permanece”.

^ Juan 9:16 Lit. “señales”.

^ Juan 9:38 O “se inclinó ante él”.

Juan  10 : 1 - 42

10 “De verdad les aseguro que el que no entra en el redil[*] de las ovejas por la puerta, sino que trepa por otro lado, ese es un ladrón y un saqueador. ^2 Pero el que entra por la puerta es el pastor de las ovejas. ^3 Es a este a quien el portero le abre, y las ovejas escuchan su voz. El pastor llama a sus ovejas por su nombre y las conduce afuera. ^4 Después de sacar a todas sus ovejas, va delante de ellas. Las ovejas lo siguen porque conocen su voz. ^5 Nunca seguirán a un extraño, sino que huirán de él porque no conocen la voz de los extraños”. ^6 Jesús les habló usando esta comparación, pero ellos no entendieron lo que les estaba diciendo.

^7 Así que Jesús les volvió a decir: “De verdad les aseguro que yo soy la puerta para las ovejas. ^8 Todos los que han venido haciéndose pasar por mí son unos ladrones y unos saqueadores, pero las ovejas no los han escuchado. ^9 Yo soy la puerta; el que entre por mí se salvará; podrá entrar y salir, y encontrará pastos. ^10 El ladrón solo viene para robar, matar y destruir. Yo he venido para que tengan vida y la tengan en abundancia. ^11 Yo soy el pastor excelente, y el pastor excelente entrega su vida[*] por las ovejas. ^12 El trabajador,[*] que ni es pastor ni es el dueño de las ovejas, cuando ve venir al lobo, abandona a las ovejas y huye. El lobo entonces las arrebata y las dispersa. ^13 El trabajador huye porque solo trabaja por la paga y no le importan las ovejas. ^14 Yo soy el pastor excelente. Conozco a mis ovejas y mis ovejas me conocen a mí, ^15 tal como el Padre me conoce a mí y yo conozco al Padre; y yo entrego mi vida por las ovejas.

^16 ”Y tengo otras ovejas, que no son de este redil;[*] a esas también las tengo que traer, y ellas escucharán mi voz. Formarán un solo rebaño con un solo pastor. ^17 El Padre me ama por esto: porque yo entrego mi vida para luego volver a recibirla. ^18 Nadie me la quita, sino que la entrego voluntariamente. Tengo autoridad para entregarla y tengo autoridad para recibirla de nuevo. Ese es el mandamiento que recibí de mi Padre”.

^19 Por estas palabras, los judíos volvieron a estar en desacuerdo. ^20 Muchos de ellos decían: “Tiene un demonio y ha perdido la cabeza. ¿Por qué lo escuchan?”. ^21 Otros decían: “Esas no son palabras de un endemoniado. Un demonio no puede abrirles los ojos a los ciegos, ¿verdad?”.

^22 Por esas fechas se celebraba en Jerusalén la Fiesta de la Dedicación. Era invierno, ^23 y Jesús estaba en el templo, caminando por el Pórtico[*] de Salomón. ^24 Entonces los judíos lo rodearon y se pusieron a decirle: “¿Hasta cuándo vas a tenernos en suspenso? Si eres el Cristo, dilo claramente”. ^25 Jesús les contestó: “Ya lo dije, pero ustedes no lo creen. Las obras que hago en nombre de mi Padre dan testimonio a mi favor. ^26 Pero ustedes no creen porque no son mis ovejas. ^27 Mis ovejas escuchan mi voz; yo las conozco, y ellas me siguen. ^28 Yo les doy vida eterna; no van a ser destruidas nunca, y nadie las arrebatará de mis manos. ^29 Lo que mi Padre me ha dado es más valioso que todo lo demás, y nadie puede arrebatar las ovejas de las manos del Padre. ^30 Yo y el Padre somos uno”.[*]

^31 Una vez más, los judíos agarraron piedras para apedrearlo. ^32 Jesús entonces les dijo: “Les he mostrado muchas buenas[*] obras que vienen del Padre. ¿Por cuál de esas obras me quieren apedrear?”. ^33 Los judíos le contestaron: “No te vamos a apedrear por ninguna buena obra, sino por blasfemar; porque tú, aunque eres un hombre, te haces a ti mismo un dios”. ^34 Jesús les contestó: “¿No está escrito en su Ley ‘Yo dije: “Ustedes son dioses”’?[*] ^35 Si él llamó dioses a aquellos contra quienes se dirigió la palabra de Dios (y las Escrituras no se pueden anular), ^36 ¿a mí —a quien el Padre santificó y envió al mundo— me dicen ‘blasfemas’ por decir ‘soy Hijo de Dios’? ^37 Si no hago las obras de mi Padre, no me crean. ^38 Pero, si las hago, aunque no me crean a mí, crean por las obras que hago. Así sabrán y nunca dejarán de saber que el Padre está en unión conmigo y yo estoy en unión con el Padre”. ^39 Y otra vez trataron de atraparlo, pero se les escapó de las manos.

^40 Volvió a irse al otro lado del Jordán, al lugar donde Juan bautizaba al principio, y se quedó allí. ^41 Muchas personas fueron a verlo y empezaron a decir: “Juan no hizo ni un solo milagro,[*] pero todo lo que Juan dijo acerca de este hombre era verdad”. ^42 Y muchos allí pusieron su fe en Jesús.

^ Juan 10:1 O “corral”.

^ Juan 10:11 O “alma”.

^ Juan 10:12 O “asalariado”.

^ Juan 10:16 O “corral”.

^ Juan 10:23 O “la Columnata”.

^ Juan 10:30 O “estamos en unidad”.

^ Juan 10:32 O “excelentes”.

^ Juan 10:34 O “seres divinos”.

^ Juan 10:41 Lit. “señal”.

Juan  13 : 1 - 38

13 Ahora bien, antes de la fiesta de la Pascua, Jesús sabía que le había llegado la hora de irse de este mundo para volver con el Padre. Por eso, habiendo amado a los suyos que estaban en el mundo, los amó hasta el final. ^2 Estaban en plena cena y el Diablo ya había metido en el corazón de Judas Iscariote, el hijo de Simón, la idea de traicionar a Jesús. ^3 Así que Jesús, sabiendo que el Padre había puesto todas las cosas en sus manos y que él había venido de Dios y volvería con Dios, ^4 se levantó de la mesa, puso su manto a un lado, tomó una toalla y se la ató a la cintura. ^5 Luego echó agua en una palangana y se puso a lavarles los pies a los discípulos y a secárselos con la toalla que llevaba atada a la cintura. ^6 Cuando llegó a Simón Pedro, este le preguntó: “Señor, ¿tú me vas a lavar los pies?”. ^7 Jesús le respondió: “Ahora no entiendes lo que estoy haciendo, pero más adelante lo entenderás”. ^8 Pedro le dijo: “No me lavarás los pies jamás”. Y Jesús le contestó: “Si no te los lavo, no eres uno de los míos”.[*] ^9 Simón Pedro le dijo: “Señor, entonces no me laves solo los pies, sino también las manos y la cabeza”. ^10 Jesús le respondió: “El que se ha bañado está completamente limpio y solo necesita lavarse los pies. Y ustedes están limpios, aunque no todos”. ^11 Y es que sabía quién lo traicionaría. Por eso dijo “No todos ustedes están limpios”.

^12 Entonces, después de lavarles los pies, ponerse su manto y sentarse[*] de nuevo a la mesa, les dijo: “¿Entienden lo que les he hecho? ^13 Ustedes me llaman Maestro y Señor, y tienen razón, porque lo soy. ^14 Por eso, si yo, el Señor y Maestro, les he lavado los pies a ustedes, ustedes también deben[*] lavarse los pies unos a otros. ^15 Yo les he dado el ejemplo[*] para que hagan lo mismo que yo les hice. ^16 De verdad les aseguro que el esclavo no es más que su amo ni es el enviado más que el que lo envió. ^17 Ahora que saben estas cosas, serán felices si las ponen en práctica. ^18 No me refiero a todos ustedes; yo conozco a los que he elegido. Pero esto fue para que se cumpliera el pasaje de las Escrituras que dice: ‘El que comía de mi pan se ha vuelto en mi contra’.[*] ^19 Les digo esto desde ahora, antes de que suceda, para que cuando suceda ustedes crean que yo soy quien digo ser. ^20 De verdad les aseguro que el que recibe a cualquiera que yo envíe me recibe también a mí, y el que me recibe a mí recibe también al que me envió”.

^21 Después de decir estas cosas, Jesús se sintió angustiado[*] y declaró:[*] “De verdad les aseguro que uno de ustedes me va a traicionar”. ^22 Los discípulos empezaron a mirarse unos a otros, confundidos por no saber a cuál de ellos se estaba refiriendo. ^23 Uno de sus discípulos, el que Jesús amaba, estaba a la mesa junto a[*] Jesús. ^24 Así que Simón Pedro le hizo una seña con la cabeza y le preguntó: “¿De quién está hablando?”. ^25 Entonces él se recostó en el pecho de Jesús y le preguntó: “Señor, ¿quién es?”. ^26 Jesús contestó: “Es aquel a quien le dé el pedazo de pan que voy a mojar”. Y, después de mojar el pan, se lo dio a Judas hijo de Simón Iscariote. ^27 Después de que Judas tomó el pedazo de pan, Satanás entró en él. Entonces Jesús le dijo: “Lo que estás haciendo, hazlo más rápido”. ^28 Pero ninguno de los que estaban[*] a la mesa sabía por qué le había dicho eso. ^29 De hecho, algunos pensaban que, como Judas tenía a su cargo la caja del dinero, Jesús le estaba diciendo “Compra las cosas que necesitamos para la fiesta”, o quizás que les diera algo a los pobres. ^30 Así que, en cuanto recibió el pedazo de pan, salió de allí. Era de noche.

^31 Entonces, cuando ya se había ido, Jesús dijo: “Ahora es glorificado el Hijo del Hombre, y Dios es glorificado por medio de él. ^32 Dios mismo lo va a glorificar, y lo va a glorificar enseguida. ^33 Hijitos, voy a estar con ustedes un poco más de tiempo. Me buscarán; pero lo mismo que les dije a los judíos se lo digo ahora a ustedes: ‘No pueden venir adonde yo voy’. ^34 Les doy un nuevo mandamiento: que se amen unos a otros; que, así como yo los he amado, ustedes se amen unos a otros. ^35 De este modo todos sabrán que ustedes son mis discípulos: si se tienen amor unos a otros”.

^36 Simón Pedro le preguntó: “Señor, ¿adónde vas?”. Jesús le contestó: “Adonde yo voy no puedes seguirme ahora, pero me seguirás más tarde”. ^37 Pedro le dijo: “Señor, ¿por qué no puedo seguirte ahora? Yo daré mi vida por ti”. ^38 Jesús le contestó: “¿Que tú darás la vida por mí? De verdad te aseguro que de ningún modo el gallo cantará hasta que hayas negado tres veces que me conoces”.

^ Juan 13:8 O “no tienes parte conmigo”.

^ Juan 13:12 O “reclinarse”.

^ Juan 13:14 O “tienen la obligación de”.

^ Juan 13:15 O “modelo”.

^ Juan 13:18 Lit. “ha levantado su talón contra mí”.

^ Juan 13:21 Lit. “se perturbó en espíritu”.

^ Juan 13:21 Lit. “dio testimonio y dijo”.

^ Juan 13:23 Lit. “reclinado en el seno de”.

^ Juan 13:28 O “estaban reclinados”.

Hechos  4 : 1 - 37

4 Mientras los dos le hablaban al pueblo, se les acercaron los sacerdotes, el capitán del templo y los saduceos. ^2 Estaban enojados porque los apóstoles le enseñaban al pueblo y proclamaban abiertamente la resurrección de Jesús de entre los muertos.[*] ^3 Así que los arrestaron y los pusieron bajo custodia hasta el día siguiente, porque ya estaba anocheciendo. ^4 Sin embargo, muchos de los que habían escuchado el discurso se hicieron creyentes; llegaron a ser unos 5.000 hombres.

^5 Al día siguiente se reunieron en Jerusalén sus gobernantes, ancianos y escribas, ^6 junto con el sacerdote principal Anás y con Caifás, Juan, Alejandro y todos los que eran parientes del sacerdote principal. ^7 Pusieron a Pedro y a Juan en medio de ellos y empezaron a preguntarles: “¿Con qué poder o en nombre de quién hicieron esto?”. ^8 Pedro, lleno de espíritu santo, les respondió:

“Gobernantes del pueblo y ancianos, ^9 si hoy nos interrogan por una buena acción hecha a un hombre lisiado y quieren saber quién lo sanó, ^10 sepan todos ustedes y todo el pueblo de Israel que fue sanado en el nombre de Jesucristo el Nazareno, a quien ustedes ejecutaron en un madero pero a quien Dios levantó de entre los muertos. Por medio de él, este hombre está aquí sano delante de ustedes. ^11 Esta es ‘la piedra que ustedes, los constructores, trataron como si no tuviera ningún valor y que ha llegado a ser la principal piedra angular’.[*] ^12 Además, no hay salvación por medio de ningún otro, porque no hay otro nombre bajo el cielo que se les haya dado a los hombres mediante el que podamos ser salvados”.

^13 Pues bien, al ver el valor[*] de Pedro y Juan, y al percibir que eran hombres comunes y con poca educación,[*] se asombraron. Y se dieron cuenta de que habían estado con Jesús. ^14 Como veían con ellos al hombre que había sido curado, no podían decir nada en contra. ^15 Entonces los mandaron salir de la sala del Sanedrín y se pusieron a hablar entre ellos. ^16 Decían: “¿Qué haremos con estos hombres? Porque para todos los habitantes de Jerusalén es evidente que han realizado un milagro[*] extraordinario, y no podemos negarlo. ^17 Así que, para que esto no se siga extendiendo entre la gente, vamos a amenazarlos y a decirles que no vuelvan a hablarle a nadie en nombre de este hombre”.

^18 Entonces los llamaron y les ordenaron que no hablaran ni enseñaran nada en nombre de Jesús. ^19 Pero Pedro y Juan les respondieron: “Si es correcto a los ojos de Dios obedecerlos a ustedes en vez de a Dios, júzguenlo ustedes mismos. ^20 Pero nosotros no podemos dejar de hablar de las cosas que hemos visto y oído”. ^21 Así que, después de amenazarlos de nuevo, los pusieron en libertad porque no encontraron base para castigarlos y por temor al pueblo, pues todos estaban dándole gloria a Dios por lo que había sucedido. ^22 Porque el hombre que había sido curado mediante este milagro[*] tenía más de 40 años.

^23 Después de ser liberados, ellos fueron adonde estaban los otros discípulos y les contaron lo que los sacerdotes principales y los ancianos les habían dicho. ^24 Al oír esto, le oraron juntos a Dios y dijeron:

“Señor Soberano, tú eres el que hizo el cielo, la tierra, el mar y todas las cosas que hay en ellos, ^25 y eres el que por espíritu santo dijo por boca de nuestro antepasado David, tu siervo: ‘¿Por qué se alborotaron las naciones y meditaron en cosas inútiles los pueblos? ^26 Los reyes de la tierra tomaron su posición y los gobernantes se reunieron como uno solo contra Jehová[*] y contra su ungido’.[*] ^27 Y así fue, porque tanto Herodes como Poncio Pilato se unieron en esta ciudad con gente de las naciones y pueblos de Israel contra tu santo siervo Jesús, a quien tú ungiste, ^28 para hacer lo que tu poder y tu voluntad[*] habían predeterminado que ocurriera. ^29 Y ahora, Jehová,[*] ten en cuenta sus amenazas y haz que tus esclavos sigan hablando de tu palabra con gran valor, ^30 mientras tú extiendes la mano para hacer curaciones y mientras se realizan milagros[*] y cosas impresionantes[*] mediante el nombre de tu santo siervo Jesús”.

^31 Cuando terminaron esta sentida oración,[*] el lugar donde estaban reunidos tembló, y todos sin excepción quedaron llenos de espíritu santo y se pusieron a proclamar la palabra de Dios con valor.

^32 Además, el gran grupo de creyentes tenían un solo corazón y alma,[*] y ninguno de ellos decía que las cosas que tenía eran suyas, sino que lo compartían todo. ^33 Y con gran poder los apóstoles continuaron dando testimonio de la resurrección del Señor Jesús. Todos fueron bendecidos con mucha bondad inmerecida. ^34 De hecho, no había ningún necesitado entre ellos, porque todos los que tenían campos o casas los vendían y llevaban el dinero de lo que vendían ^35 y lo ponían a los pies de los apóstoles. Entonces se repartía según lo que cada uno necesitaba. ^36 Por eso José, un levita natural de Chipre a quien los apóstoles también llamaban Bernabé (que traducido significa “hijo del consuelo”), ^37 vendió un terreno que tenía y llevó el dinero y lo puso a los pies de los apóstoles.

^ Hech. 4:2 O “la resurrección de entre los muertos en el caso de Jesús”.

^ Hech. 4:11 Lit. “la cabeza del ángulo”.

^ Hech. 4:13 O “la franqueza”.

^ Hech. 4:13 O “iletrados”, es decir, que no habían estudiado en escuelas rabínicas. No significa que fueran analfabetos.

^ Hech. 4:16 Lit. “señal”.

^ Hech. 4:22 Lit. “señal”.

^ Hech. 4:26 Ver apén. A5.

^ Hech. 4:26 O “su Cristo”.

^ Hech. 4:28 O “consejo”.

^ Hech. 4:29 Ver apén. A5.

^ Hech. 4:30 Lit. “señales”.

^ Hech. 4:30 O “portentos presagiosos”.

^ Hech. 4:31 O “este ruego”.

^ Hech. 4:32 Ver glosario.

Hechos  5 : 1 - 42

5 Pues bien, un hombre llamado Ananías y su esposa Safira vendieron una propiedad. ^2 Sin embargo, él se quedó con parte del dinero y no se lo dijo a nadie, solo a su esposa. Entonces llevó el resto del dinero y lo puso a los pies de los apóstoles. ^3 Pero Pedro le dijo: “Ananías, ¿cómo es que Satanás te dio valor para mentirle al espíritu santo y quedarte en secreto con parte del dinero del campo? ^4 ¿Acaso el campo no era tuyo antes de venderlo? Y, cuando lo vendiste, ¿verdad que podías hacer con el dinero lo que quisieras? ¿Por qué planeaste algo así en tu corazón? No les has mentido a los hombres; le has mentido a Dios”. ^5 En el momento en que oyó estas palabras, Ananías cayó al suelo y murió. Y un gran temor se apoderó de todos los que se enteraron. ^6 Entonces los hombres más jóvenes se levantaron, lo envolvieron con telas, lo sacaron y lo enterraron.

^7 Como tres horas después entró su esposa, que no sabía lo que había pasado. ^8 Pedro le dijo: “Dime, ¿vendieron ustedes dos el campo en tanto?”. Ella le respondió: “Sí, en tanto”. ^9 Entonces Pedro le dijo: “¿Por qué se pusieron de acuerdo ustedes dos para poner a prueba el espíritu de Jehová?[*] ¡Mira! Los pies de los que enterraron a tu esposo están a la puerta, y también te sacarán a ti”. ^10 Al instante, ella cayó a los pies de él y murió. Cuando los jóvenes entraron, la encontraron muerta, así que la sacaron y la enterraron al lado de su esposo. ^11 Por lo tanto, un gran temor se apoderó de toda la congregación y de todos los que se enteraron de estas cosas.

^12 Y por medio de los apóstoles se realizaban muchos milagros[*] y cosas impresionantes[*] entre el pueblo, y ellos se reunían en el Pórtico de Salomón. ^13 Es verdad que ninguno de los otros tenía valor para unirse a ellos, pero el pueblo hablaba muy bien de ellos. ^14 Es más, siguió aumentando el número de creyentes en el Señor, muchísimos hombres y mujeres. ^15 La gente incluso sacaba a los enfermos a las calles principales y los ponía allí sobre camas pequeñas y camillas para que, al pasar Pedro, por lo menos su sombra tocara a algunos. ^16 También acudían muchísimas personas de las ciudades de alrededor de Jerusalén llevando a los enfermos y a los que eran atormentados por espíritus malignos,[*] y todos eran curados.

^17 Pero el sumo sacerdote y todos los que estaban con él, que eran de la secta de los saduceos, se levantaron llenos de celos. ^18 Así que arrestaron a los apóstoles y los metieron en la cárcel pública. ^19 Pero, durante la noche, el ángel de Jehová[*] abrió las puertas de la prisión, los sacó y les dijo: ^20 “Vayan al templo y allí sigan predicándole al pueblo todo el mensaje acerca de esta vida”. ^21 Después de oír esto, entraron en el templo al amanecer y se pusieron a enseñar.

Ahora bien, el sumo sacerdote y los que estaban con él llegaron y reunieron al Sanedrín y a toda la asamblea de los ancianos de los hijos de Israel. Entonces ordenaron que trajeran a los apóstoles de la cárcel. ^22 Pero, cuando los oficiales llegaron allá, no los encontraron en la prisión. De modo que regresaron y lo informaron. ^23 Dijeron: “Encontramos la cárcel cerrada y asegurada, y los guardias estaban de pie ante las puertas, pero al abrirlas no había nadie dentro”. ^24 Pues bien, cuando el capitán del templo y los sacerdotes principales oyeron esto, quedaron desconcertados porque no sabían en qué acabaría todo aquello. ^25 Pero alguien llegó y les informó: “¡Miren! Los hombres a los que metieron en prisión están en el templo enseñando al pueblo”. ^26 Entonces el capitán fue con sus oficiales y se los llevaron, pero sin violencia, porque tenían miedo de que el pueblo los apedreara.

^27 De modo que los llevaron y los presentaron ante el Sanedrín. Entonces el sumo sacerdote los interrogó. ^28 Les dijo: “Les dimos órdenes estrictas de que no siguieran enseñando en nombre de ese hombre. Pero resulta que han llenado Jerusalén con sus enseñanzas. Están decididos a hacernos culpables de la muerte de ese hombre”.[*] ^29 Pedro y los otros apóstoles respondieron: “Tenemos que obedecer a Dios como gobernante más bien que a los hombres. ^30 El Dios de nuestros antepasados resucitó[*] a Jesús, a quien ustedes mataron colgándolo en un madero.[*] ^31 Dios lo elevó a su derecha como Agente Principal y Salvador para que Israel pueda arrepentirse y recibir el perdón de sus pecados. ^32 Nosotros somos testigos de todo esto y también lo es el espíritu santo, que Dios les ha dado a los que lo obedecen como gobernante”.

^33 Cuando ellos oyeron esto, se pusieron furiosos y quisieron matarlos. ^34 Pero un fariseo llamado Gamaliel, que era un maestro de la Ley respetado por todo el pueblo, se levantó en el Sanedrín y ordenó que sacaran a aquellos hombres por un momento. ^35 Luego les dijo a los demás: “Hombres de Israel, tengan cuidado con lo que planean hacerles a estos hombres. ^36 Por ejemplo, hace algún tiempo apareció Teudas diciendo que era alguien importante, y unos 400 hombres se unieron a su partido. Pero, cuando lo mataron, todos sus seguidores se dispersaron y ahí se acabó todo. ^37 Después de él apareció Judas el galileo en los días del censo, y consiguió seguidores. Este hombre también murió, y todos los que lo seguían se dispersaron. ^38 Así que en estas circunstancias les digo que no se metan con estos hombres y que los dejen en paz. Porque, si este proyecto o esta obra es de origen humano, fracasará. ^39 Pero, si viene de Dios, ustedes no podrán hacer que fracasen. Y hasta puede que acaben luchando contra Dios mismo”. ^40 De modo que le hicieron caso. Llamaron a los apóstoles, les dieron golpes, les ordenaron que dejaran de hablar en nombre de Jesús y luego los dejaron ir.

^41 Ellos salieron de delante del Sanedrín, felices porque Dios los había considerado dignos de sufrir deshonra a causa del nombre de Jesús. ^42 Y todos los días, sin parar, seguían enseñando y declarando las buenas noticias[*] acerca del Cristo, Jesús, en el templo y de casa en casa.

^ Hech. 5:9 Ver apén. A5.

^ Hech. 5:12 Lit. “señales”.

^ Hech. 5:12 O “portentos presagiosos”.

^ Hech. 5:16 Lit. “impuros”.

^ Hech. 5:19 Ver apén. A5.

^ Hech. 5:28 Lit. “a traer sobre nosotros la sangre de ese hombre”.

^ Hech. 5:30 Lit. “levantó”.

^ Hech. 5:30 O “árbol”.

^ Hech. 5:42 O “buenas nuevas”.

Hechos  9 : 1 - 43

9 Pero Saulo seguía amenazando a los discípulos del Señor y deseaba asesinarlos.[*] Así que fue al sumo sacerdote ^2 y le pidió cartas para las sinagogas de Damasco que le permitieran traer atado a Jerusalén a cualquier miembro del Camino que encontrara, ya fuera hombre o mujer.

^3 Ahora bien, cuando iba viajando a Damasco y ya estaba cerca, una luz del cielo lo envolvió de repente, ^4 y él cayó al suelo y oyó una voz que le decía: “Saulo, Saulo, ¿por qué me persigues?”. ^5 Él preguntó: “¿Quién eres, Señor?”. Y le respondió: “Soy Jesús, a quien tú persigues. ^6 Pero ahora levántate y entra en la ciudad, y allí te dirán lo que tienes que hacer”. ^7 Los hombres que lo acompañaban se quedaron quietos y sin poder hablar, porque oían el sonido de una voz pero no veían a nadie. ^8 Saulo se levantó del suelo y, aunque tenía los ojos abiertos, no veía nada. Así que lo llevaron de la mano a Damasco. ^9 Durante tres días no vio nada, y no comió ni bebió.

^10 En Damasco había un discípulo llamado Ananías, y el Señor le dijo en una visión: “¡Ananías!”. Él respondió: “Aquí estoy, Señor”. ^11 El Señor le dijo: “Levántate, ve a la calle llamada Recta y busca en la casa de Judas a un hombre de Tarso llamado Saulo. Resulta que está orando ^12 y ha visto en una visión que un hombre llamado Ananías entra y pone las manos sobre él para que recupere la vista”. ^13 Pero Ananías le contestó: “Señor, he oído a muchos hablar de este hombre y de todo el daño que les hizo a tus santos en Jerusalén. ^14 Y aquí tiene autoridad de parte de los sacerdotes principales para arrestar[*] a todos los que invocan tu nombre”. ^15 Pero el Señor le dijo: “Ve, porque este hombre es un instrumento[*] escogido por mí para llevar mi nombre a las naciones, así como a reyes y a los hijos de Israel. ^16 Yo le mostraré claramente todo lo que tendrá que sufrir por mi nombre”.

^17 De modo que Ananías fue, entró en la casa, puso las manos sobre él y le dijo: “Saulo, hermano, el Señor Jesús, que se te apareció en el camino por el que venías, me ha enviado para que recuperes la vista y quedes lleno de espíritu santo”. ^18 De inmediato cayeron de sus ojos lo que parecían escamas y él recuperó la vista. Entonces se levantó y fue bautizado, ^19 comió algo y recobró las fuerzas.

Luego se quedó durante unos días con los discípulos que había en Damasco ^20 y enseguida se puso a predicar en las sinagogas acerca de Jesús, diciendo que es el Hijo de Dios. ^21 Pero todos los que lo oían quedaban asombrados y decían: “¿No es este el hombre que atacaba ferozmente en Jerusalén a los que invocaban este nombre? ¿No había venido aquí con el propósito de arrestarlos y llevarlos[*] ante los sacerdotes principales?”. ^22 Pero Saulo iba consiguiendo más y más poder, y dejaba confundidos a los judíos que vivían en Damasco al demostrarles de forma lógica que Jesús es el Cristo.

^23 Al cabo de muchos días, los judíos planearon matarlo. ^24 Pero Saulo se enteró de lo que planeaban contra él. Como ellos además vigilaban las puertas de día y de noche para matarlo, ^25 sus discípulos lo tomaron una noche y lo bajaron por una abertura de la muralla en una canasta.

^26 Al llegar a Jerusalén, él se esforzó por unirse a los discípulos, pero todos le tenían miedo porque no creían que fuera discípulo. ^27 Así que Bernabé fue a ayudarlo y lo llevó ante los apóstoles. Luego les contó con todo detalle que Saulo había visto en el camino al Señor, que este le había hablado y que Saulo había predicado en Damasco con mucho valor en el nombre de Jesús. ^28 Entonces Saulo se quedó con ellos, y él se movía libremente por[*] Jerusalén y predicaba con mucho valor en el nombre del Señor. ^29 Hablaba y debatía con los judíos de habla griega. Pero ellos intentaron matarlo varias veces. ^30 Cuando los hermanos se enteraron, lo llevaron a Cesarea y lo enviaron a Tarso.

^31 Entonces, por toda Judea, Galilea y Samaria, la congregación entró en un periodo de paz y fue edificada. Y, como andaba en el temor de Jehová[*] y en el consuelo del espíritu santo, siguió creciendo.

^32 Ahora bien, como Pedro estaba viajando por toda la región, también bajó a visitar a los santos que vivían en Lida. ^33 Allí vio a un hombre llamado Eneas, que era paralítico y llevaba ocho años en cama. ^34 Pedro le dijo: “Eneas, Jesucristo te sana. Levántate y haz tu cama”. Al instante, él se levantó. ^35 Cuando todos los que vivían en Lida y en la llanura de Sarón lo vieron, se convirtieron al Señor.

^36 En Jope había una discípula llamada Tabita, nombre que traducido es Dorcas.[*] Ella hacía muchas obras buenas y ayudaba mucho a los necesitados.[*] ^37 Pero, en esos días, se enfermó y murió. Así que la lavaron y la acostaron en un cuarto de la planta alta. ^38 Ahora bien, Lida estaba cerca de Jope, así que, cuando los discípulos oyeron que Pedro estaba en esa ciudad, mandaron a dos hombres para que le rogaran: “Por favor, ven aquí cuanto antes”. ^39 Pedro se levantó de inmediato y fue con ellos. Cuando llegó, lo llevaron al cuarto de la planta alta. Y todas las viudas se presentaron ante él llorando y mostrándole todas las ropas y los mantos[*] que Dorcas había hecho cuando estaba viva. ^40 Entonces Pedro los hizo salir a todos, se arrodilló y oró. Luego se volvió hacia el cuerpo y dijo: “Tabita, ¡levántate!”. Ella abrió los ojos y, tan pronto como vio a Pedro, se incorporó. ^41 Él la ayudó a levantarse dándole la mano. Luego llamó a los santos y a las viudas, y la presentó viva ante ellos. ^42 Toda Jope se enteró de esto, y muchos creyeron en el Señor. ^43 Pedro se quedó bastantes días más en Jope con un curtidor llamado Simón.

^ Hech. 9:1 O “seguía respirando amenazas y asesinatos contra los discípulos del Señor”.

^ Hech. 9:14 Lit. “atar”, “poner en cadenas”.

^ Hech. 9:15 O “vaso”.

^ Hech. 9:21 Lit. “de conducirlos atados”.

^ Hech. 9:28 Lit. “entrando y saliendo de”.

^ Hech. 9:31 Ver apén. A5.

^ Hech. 9:36 Tanto el nombre griego Dorcas como el nombre arameo Tabita significan ‘gacela’.

^ Hech. 9:36 O “daba muchas dádivas de misericordia”.

^ Hech. 9:39 O “las prendas de vestir exteriores”.

Hechos  11 : 1 - 30

11 Ahora bien, los apóstoles y los hermanos que estaban en Judea oyeron que también gente de las naciones había aceptado la palabra de Dios. ^2 Por eso, cuando Pedro subió a Jerusalén, los defensores de la circuncisión se pusieron a criticarlo.[*] ^3 Le decían: “Entraste en la casa de hombres que no están circuncidados y comiste con ellos”. ^4 Entonces Pedro se puso a explicarles los detalles. Les dijo:

^5 “Yo estaba orando en la ciudad de Jope cuando caí en un trance y tuve una visión. Vi algo[*] parecido a una gran sábana de lino sostenida por sus cuatro puntas que bajaba del cielo, y llegó justo adonde yo estaba. ^6 Miré atentamente y encima vi animales de cuatro patas de la tierra, animales salvajes, reptiles[*] y aves del cielo. ^7 También oí una voz que me dijo: ‘¡Levántate, Pedro, mata y come!’. ^8 Pero yo respondí: ‘De ninguna manera, Señor. En mi boca nunca ha entrado nada contaminado o impuro’. ^9 Entonces la voz del cielo habló por segunda vez y dijo: ‘Deja de llamar contaminadas a las cosas que Dios ha purificado’. ^10 Esto ocurrió una tercera vez, y todo fue llevado de nuevo al cielo. ^11 Justo en ese momento, tres hombres que habían sido enviados a buscarme desde Cesarea llegaron a la casa en donde estábamos hospedados. ^12 El espíritu me dijo que fuera con ellos sin dudarlo. También fueron conmigo estos seis hermanos, y entramos en la casa del hombre.

^13 ”Él nos contó que había visto a un ángel en su casa y que este le había dicho: ‘Envía a algunos hombres a Jope para que traigan a Simón, conocido como Pedro, ^14 y él te dirá cómo pueden salvarse tú y tu casa’. ^15 Pero, cuando yo estaba empezando a hablar, el espíritu santo descendió sobre ellos, igual que descendió sobre nosotros al principio. ^16 En ese momento me acordé de lo que el Señor solía decir: ‘Juan bautizó con agua, pero ustedes serán bautizados con espíritu santo’. ^17 Por lo tanto, si Dios les estaba dando a ellos el mismo regalo[*] que nos dio a nosotros, que hemos creído en el Señor Jesucristo, ¿quién era yo para oponerme a Dios?”.[*]

^18 Al oír todo esto, ellos dejaron de poner objeciones[*] y le dieron gloria a Dios. Dijeron: “¡Así que Dios también le ha dado a gente de las naciones la oportunidad de arrepentirse para recibir vida!”.

^19 Ahora bien, los que habían sido esparcidos por la persecución[*] que surgió a causa de Esteban llegaron hasta Fenicia, Chipre y Antioquía. Pero solo les predicaban el mensaje a los judíos. ^20 Sin embargo, hubo entre ellos algunos hombres de Chipre y de Cirene que fueron a Antioquía y se pusieron a predicarles a las personas de habla griega y a anunciarles las buenas noticias del Señor Jesús. ^21 Es más, la mano de Jehová[*] estaba con ellos, y un gran número de personas se hicieron creyentes y se convirtieron al Señor.

^22 Esta noticia llegó a oídos de la congregación de Jerusalén, y ellos enviaron a Bernabé a Antioquía. ^23 Cuando él llegó y vio la bondad inmerecida de Dios, se alegró mucho y los animó a todos a permanecer leales al Señor con firmeza y sinceridad, ^24 porque Bernabé era un hombre bueno que estaba lleno de espíritu santo y fe. Y una gran multitud empezó a creer en el Señor. ^25 Entonces él se fue a Tarso para buscar a Saulo por todas partes. ^26 Cuando lo encontró, lo llevó a Antioquía. Y durante todo un año se reunieron con la congregación y enseñaron a una multitud bastante grande. Fue en Antioquía donde, por dirección divina, a los discípulos se les llamó cristianos por primera vez.

^27 En esos días, unos profetas bajaron de Jerusalén a Antioquía. ^28 Uno de ellos, llamado Ágabo, se levantó y profetizó mediante el espíritu que toda la tierra habitada estaba a punto de sufrir una época de mucha hambre, que de hecho tuvo lugar en tiempos de Claudio. ^29 Así que los discípulos decidieron enviarles ayuda,[*] cada uno según sus posibilidades, a los hermanos que vivían en Judea. ^30 Y eso hicieron. Les enviaron la ayuda a los ancianos mediante Bernabé y Saulo.

^ Hech. 11:2 O “discutir con él”.

^ Hech. 11:5 Lit. “cierta clase de receptáculo”.

^ Hech. 11:6 O “criaturas que se arrastran”.

^ Hech. 11:17 O “la misma dádiva gratuita”.

^ Hech. 11:17 O “para interponerme en el camino de Dios”.

^ Hech. 11:18 Lit. “se callaron”.

^ Hech. 11:19 Lit. “tribulación”.

^ Hech. 11:21 Ver apén. A5.

^ Hech. 11:29 O “un ministerio de socorro”.

Hechos  13 : 1 - 52

13 Ahora bien, en Antioquía había profetas y maestros en la congregación local: Bernabé, Symeón —al que llamaban Niger—, Lucio de Cirene, Manaén —que fue educado con Herodes, el gobernante de distrito— y Saulo. ^2 Mientras estaban sirviendo[*] a Jehová[*] y ayunando, el espíritu santo dijo: “Sepárenme a Bernabé y a Saulo a fin de que realicen la misión para la que los he llamado”. ^3 Entonces, después de ayunar y orar, les impusieron las manos y se despidieron de ellos.

^4 Así que estos hombres, enviados por el espíritu santo, bajaron a Seleucia y allí se embarcaron para Chipre. ^5 Cuando llegaron a Salamina, se pusieron a predicar la palabra de Dios en las sinagogas de los judíos. Y Juan iba con ellos de ayudante.

^6 Después de atravesar toda la isla hasta Pafos, se encontraron con cierto judío llamado Bar-Jesús, que era un hechicero y un falso profeta. ^7 Él estaba con el procónsul[*] Sergio Paulo, un hombre inteligente. Este llamó a Bernabé y a Saulo porque estaba muy interesado en oír la palabra de Dios. ^8 Pero Elimas, el hechicero (porque así se traduce su nombre), empezó a oponerse a ellos y trataba de apartar de la fe al procónsul. ^9 Entonces Saulo, también llamado Pablo, se llenó de espíritu santo, lo miró fijamente ^10 y dijo: “Tú que estás lleno de toda clase de fraude y toda clase de maldad, tú que eres hijo del Diablo y enemigo de todo lo justo, ¿cuándo dejarás de torcer los caminos rectos de Jehová?[*] ^11 ¡Mira! La mano de Jehová[*] está sobre ti: te quedarás ciego y no verás la luz del sol por un tiempo”. Al instante, una espesa neblina y oscuridad cayeron sobre sus ojos, y comenzó a buscar a su alrededor a alguien que lo llevara de la mano. ^12 Al ver lo sucedido, el procónsul se hizo creyente, pues quedó muy impresionado con las enseñanzas de Jehová.[*]

^13 Saliendo desde Pafos, Pablo y sus compañeros navegaron hasta Perga de Panfilia. Pero Juan los dejó y regresó a Jerusalén. ^14 Sin embargo, ellos siguieron el viaje desde Perga y llegaron a Antioquía de Pisidia. Allí entraron en la sinagoga en sábado y se sentaron. ^15 Después de la lectura pública de la Ley y los Profetas, los presidentes de la sinagoga mandaron a decirles: “Hermanos, si tienen alguna palabra de ánimo para el pueblo, díganla”. ^16 Entonces Pablo se levantó, hizo señas con la mano y dijo:

“Hombres de Israel y todos los demás que temen a Dios, escuchen. ^17 El Dios de este pueblo, Israel, eligió a nuestros antepasados. Él engrandeció al pueblo mientras vivían como extranjeros en la tierra de Egipto y los sacó de allí con brazo fuerte.[*] ^18 Y durante cerca de 40 años los soportó en el desierto. ^19 Después de destruir a siete naciones en la tierra de Canaán, les dio sus tierras como herencia. ^20 Todo esto sucedió durante unos 450 años.

”Después les dio jueces hasta el profeta Samuel. ^21 Pero entonces exigieron un rey, y Dios les dio durante 40 años a Saúl hijo de Quis, un hombre de la tribu de Benjamín. ^22 Después lo quitó y les dio a David como rey, de quien dio testimonio y dijo: ‘He encontrado en David hijo de Jesé a un hombre que complace a mi corazón. Él hará todas las cosas que yo deseo’. ^23 De la descendencia de este hombre, Dios ha traído a Israel un salvador, Jesús, tal como había prometido. ^24 Antes de que él llegara, Juan le había predicado a todo el pueblo de Israel el bautismo en señal de arrepentimiento. ^25 Sin embargo, cuando estaba terminando su misión,[*] Juan decía: ‘¿Quién piensan que soy? Yo no soy él. Pero sepan que detrás de mí viene uno a quien ni siquiera merezco desatarle las sandalias de los pies’.

^26 ”Hermanos, los descendientes de la familia de Abrahán y el resto de ustedes que temen a Dios, a nosotros se nos ha enviado este mensaje de salvación. ^27 Porque los habitantes de Jerusalén y sus gobernantes no reconocieron a este salvador, pero cuando lo juzgaron cumplieron las palabras de los Profetas que se leen en voz alta todos los sábados. ^28 Aunque no encontraron ninguna base para matarlo, le exigieron a Pilato que lo ejecutara. ^29 Y, cuando habían cumplido todo lo que se escribió sobre él, lo bajaron del madero[*] y lo pusieron en una tumba.[*] ^30 Pero Dios lo levantó de entre los muertos, ^31 y durante muchos días él se les apareció a los que habían subido con él de Galilea a Jerusalén. Estos ahora son sus testigos ante el pueblo.

^32 ”Así que nosotros les estamos predicando las buenas noticias acerca de la promesa hecha a nuestros antepasados. ^33 Dios la ha cumplido hasta el último detalle para nosotros, sus hijos, al resucitar a Jesús; es tal como está escrito en el segundo salmo: ‘Tú eres mi hijo; hoy he llegado a ser tu padre’. ^34 Dios declaró que lo resucitaría de entre los muertos y que nunca más volvería a la corrupción[*] cuando dijo: ‘Les daré las muestras de amor leal prometidas a David, que son fieles’.[*] ^35 También se dice en otro salmo: ‘No permitirás que tu siervo leal sufra corrupción’. ^36 Pues bien, David sirvió a Dios[*] durante su generación, se durmió en la muerte, fue enterrado con sus antepasados y sí sufrió corrupción, ^37 mientras que aquel a quien Dios resucitó[*] no sufrió corrupción.

^38 ”Por lo tanto, hermanos, sepan que les estamos anunciando el perdón de los pecados mediante él ^39 y que, por medio de él, todo el que cree es declarado libre de culpa de todas las cosas de las que ustedes no podían ser declarados libres de culpa mediante la Ley de Moisés. ^40 Por eso, tengan cuidado para que no les pase lo que se dice en los Profetas: ^41 ‘Véanlo ustedes, burlones, asómbrense y mueran, porque en sus días estoy haciendo algo que ustedes no creerán aunque alguien se lo explique en detalle’”.

^42 Ahora bien, cuando estaban saliendo, la gente les suplicó que hablaran de estos asuntos el sábado siguiente. ^43 Una vez terminada la reunión[*] en la sinagoga, muchos judíos y prosélitos que adoraban a Dios siguieron a Pablo y a Bernabé, quienes hablaron con ellos y los animaron a permanecer en la bondad inmerecida de Dios.

^44 El sábado siguiente casi toda la ciudad se reunió para oír la palabra de Jehová.[*] ^45 Cuando los judíos vieron las multitudes, se pusieron celosos y empezaron a contradecir a Pablo y a blasfemar contra lo que él decía. ^46 Entonces Pablo y Bernabé les dijeron con valor: “Era necesario predicarles la palabra de Dios a ustedes primero. Pero, como la han rechazado y piensan que no merecen la vida eterna..., nos vamos a las naciones. ^47 Jehová[*] nos lo ha ordenado al decir: ‘Te he nombrado luz de las naciones, para que lleves la salvación hasta las partes más lejanas de la tierra’”.

^48 Cuando los que eran de las naciones oyeron esto, se alegraron y empezaron a darle gloria a la palabra de Jehová,[*] y todos los que tenían la actitud correcta para obtener vida eterna se hicieron creyentes. ^49 Es más, la palabra de Jehová[*] se difundió por todo aquel territorio. ^50 Pero los judíos alborotaron a las mujeres influyentes que temían a Dios y a los hombres importantes de la ciudad y provocaron una persecución contra Pablo y Bernabé y los expulsaron de su territorio. ^51 Así que ellos se sacudieron el polvo de los pies contra ellos y se fueron a Iconio. ^52 Y los discípulos siguieron llenándose de felicidad[*] y de espíritu santo.

^ Hech. 13:2 O “ministrando públicamente”.

^ Hech. 13:2 Ver apén. A5.

^ Hech. 13:7 Gobernador romano de una provincia. Ver glosario.

^ Hech. 13:10 Ver apén. A5.

^ Hech. 13:11 Ver apén. A5.

^ Hech. 13:12 Ver apén. A5.

^ Hech. 13:17 Lit. “alzado”.

^ Hech. 13:25 O “carrera”.

^ Hech. 13:29 O “árbol”.

^ Hech. 13:29 O “tumba conmemorativa”.

^ Hech. 13:34 O “descomposición”.

^ Hech. 13:34 O “confiables”.

^ Hech. 13:36 O “hizo la voluntad de Dios”.

^ Hech. 13:37 Lit. “levantó”.

^ Hech. 13:43 O “asamblea”.

^ Hech. 13:44 Ver apén. A5.

^ Hech. 13:47 Ver apén. A5.

^ Hech. 13:48 Ver apén. A5.

^ Hech. 13:49 Ver apén. A5.

^ Hech. 13:52 O “gozo”.

Hechos  14 : 1 - 28

14 Ahora bien, en Iconio entraron juntos en la sinagoga de los judíos y hablaron de tal manera que muchísimos judíos y griegos se hicieron creyentes. ^2 Pero los judíos que no creyeron alborotaron a la gente de las naciones y los pusieron en contra de los hermanos. ^3 Así que ellos pasaron bastante tiempo hablando con valor gracias a la autoridad de Jehová,[*] quien confirmaba el[*] mensaje de su bondad inmerecida permitiéndoles realizar milagros[*] y cosas impresionantes.[*] ^4 Sin embargo, la gente de la ciudad se dividió: algunos estaban a favor de los judíos y otros a favor de los apóstoles. ^5 La gente de las naciones tramó un plan con los judíos y sus gobernantes para maltratar y apedrear a Pablo y a Bernabé. ^6 Pero, cuando ellos se enteraron, huyeron a Listra y a Derbe —ciudades de Licaonia— y a sus alrededores. ^7 Y allí siguieron predicando las buenas noticias.

^8 En Listra había un hombre sentado que tenía los pies lisiados. Como había nacido así, nunca había andado. ^9 Él estaba escuchando hablar a Pablo. Entonces Pablo lo miró fijamente y, como vio que tenía fe para ser curado, ^10 le dijo con voz fuerte: “Ponte de pie”. Y el hombre se levantó de un salto y empezó a andar. ^11 Cuando la gente vio lo que Pablo había hecho, ellos gritaron en la lengua licaónica: “¡Los dioses han tomado forma humana y han bajado adonde nosotros!”. ^12 Así que se pusieron a llamar Zeus a Bernabé, pero llamaron Hermes a Pablo porque él era el que casi siempre hablaba. ^13 Y el sacerdote del templo de Zeus, que estaba situado a la entrada de la ciudad, trajo a las puertas toros y guirnaldas,[*] y quería ofrecer sacrificios con la gente.

^14 Al enterarse, los apóstoles Bernabé y Pablo se rasgaron la ropa, se metieron corriendo entre la multitud y gritaron: ^15 “Señores, ¿por qué hacen esto? Nosotros también somos humanos y tenemos las mismas debilidades que ustedes. Estamos predicándoles las buenas noticias para que abandonen estas cosas inútiles y se vuelvan al Dios vivo, el que hizo el cielo, la tierra, el mar y todas las cosas que hay en ellos. ^16 En el pasado, él permitió que cada nación siguiera su camino, ^17 aunque no dejó de dar testimonio de sí mismo haciendo cosas buenas. Les dio lluvias del cielo y cosechas abundantes, les dio suficiente comida y llenó sus corazones de alegría”. ^18 Pero, incluso diciéndoles todo esto, a duras penas lograron impedir que la gente les hiciera sacrificios.

^19 Ahora bien, llegaron unos judíos de Antioquía y de Iconio y pusieron a la gente en contra de Pablo, de modo que lo apedrearon y lo arrastraron fuera de la ciudad creyendo que estaba muerto. ^20 Sin embargo, cuando los discípulos se juntaron a su alrededor, él se levantó y entró en la ciudad. Al día siguiente se fue con Bernabé a Derbe. ^21 Después de predicar las buenas noticias en aquella ciudad y de hacer una buena cantidad de discípulos, volvieron a Listra, Iconio y Antioquía. ^22 Allí fortalecieron a los discípulos animándolos a permanecer en la fe y diciéndoles: “Tenemos que pasar por muchas dificultades para entrar en el Reino de Dios”. ^23 Además, nombraron ancianos en cada congregación, orando y ayunando, y los dejaron al cuidado de Jehová,[*] en quien habían llegado a creer.

^24 Luego atravesaron Pisidia y entraron en Panfilia ^25 y, después de predicar la palabra en Perga, bajaron a Atalia. ^26 De allí se embarcaron hacia Antioquía, donde los habían dejado bajo el cuidado de la bondad inmerecida de Dios para que realizaran la misión que acababan de completar.

^27 Cuando llegaron y reunieron a la congregación, les contaron todas las cosas que Dios había hecho mediante ellos. También les contaron que él les había abierto a las naciones la puerta de la fe. ^28 De modo que pasaron bastante tiempo con los discípulos.

^ Hech. 14:3 Ver apén. A5.

^ Hech. 14:3 Lit. “daba testimonio del”.

^ Hech. 14:3 Lit. “señales”.

^ Hech. 14:3 O “portentos presagiosos”.

^ Hech. 14:13 O “coronas”.

^ Hech. 14:23 Ver apén. A5.

Hechos  16 : 1 - 40

16 Entonces llegó a Derbe y luego a Listra. Allí había un discípulo llamado Timoteo. Él era hijo de una mujer judía creyente, pero su padre era griego. ^2 Y los hermanos de Listra y de Iconio hablaban muy bien de él. ^3 Pablo expresó el deseo de que Timoteo lo acompañara, así que se lo llevó y lo circuncidó debido a los judíos de aquellos lugares, porque todos sabían que su padre era griego. ^4 Mientras viajaban de ciudad en ciudad, les transmitían a los hermanos las decisiones tomadas por los apóstoles y los ancianos que estaban en Jerusalén para que las obedecieran. ^5 Como resultado, las congregaciones continuaron haciéndose firmes en la fe y creciendo día tras día.

^6 También atravesaron Frigia y la región de Galacia, porque el espíritu santo les había prohibido predicar el mensaje en la provincia de Asia. ^7 Es más, cuando llegaron a Misia, intentaron entrar en Bitinia, pero el espíritu de Jesús no se lo permitió. ^8 De modo que atravesaron Misia y bajaron a Troas. ^9 Durante la noche, Pablo tuvo una visión: un hombre macedonio estaba frente a él suplicándole: “Ven a Macedonia y ayúdanos”. ^10 Justo después de haber tenido la visión, tratamos de ir a Macedonia, pues llegamos a la conclusión de que Dios nos había llamado para anunciar allí las buenas noticias.

^11 Así que nos embarcamos en Troas y fuimos directamente a Samotracia. Al día siguiente salimos hacia Neápolis, ^12 y de allí fuimos a la colonia de Filipos, que es la ciudad principal del distrito de Macedonia. Nos quedamos en esa ciudad durante algunos días. ^13 El sábado salimos por la puerta de la ciudad y fuimos junto a un río, donde pensábamos que había un lugar para orar. Entonces nos sentamos y empezamos a hablar con las mujeres que se habían reunido allí. ^14 Una mujer llamada Lidia —una vendedora de púrpura de la ciudad de Tiatira que adoraba a Dios— estaba escuchando. Y Jehová[*] le abrió el corazón por completo para que prestara atención a las cosas que Pablo estaba diciendo. ^15 Después de que Lidia y los de su casa se bautizaron, ella nos suplicó: “Si ustedes consideran que soy fiel a Jehová,[*] vengan a quedarse en mi casa”. Y sencillamente nos obligó a aceptar.

^16 Un día, cuando íbamos al lugar de oración, nos encontramos con una joven sirvienta poseída por un espíritu, un demonio de adivinación. Ella obtenía muchas ganancias para sus amos prediciendo el futuro.[*] ^17 La muchacha se puso a seguirnos a Pablo y a nosotros, y gritaba: “Estos hombres son esclavos del Dios Altísimo y les están predicando el camino de la salvación”. ^18 Ella hizo esto durante muchos días. Al final, Pablo se cansó, se volvió y le dijo al espíritu: “Te ordeno en el nombre de Jesucristo que salgas de ella”. En ese mismo momento, el espíritu salió.

^19 Pero, cuando sus amos vieron que habían perdido su esperanza de obtener ganancias, agarraron a Pablo y a Silas y los arrastraron hasta la plaza de mercado ante los gobernantes. ^20 Al presentarlos ante los magistrados civiles, dijeron: “Estos hombres están perturbando muchísimo a la ciudad. Ellos son judíos ^21 y están enseñando costumbres que no nos está permitido adoptar ni practicar, porque somos romanos”. ^22 Y la gente se lanzó contra ellos. Entonces los magistrados civiles les desgarraron la ropa y luego ordenaron que los golpearan con varas. ^23 Después de haberles dado muchos golpes, los metieron en la prisión y le ordenaron al carcelero que los vigilara muy bien. ^24 Al recibir semejante orden, él los metió en el calabozo interior y les sujetó los pies en el cepo.

^25 Como a medianoche, Pablo y Silas estaban orando y alabando a Dios con canciones, y los presos los estaban escuchando. ^26 De repente hubo un terremoto tan grande que sacudió los cimientos de la cárcel. Al instante se abrieron todas las puertas y se soltaron las cadenas de todos. ^27 Cuando el carcelero se despertó y vio que las puertas de la prisión estaban abiertas, sacó su espada y estaba a punto de matarse porque pensaba que los presos se habían escapado. ^28 Pero Pablo gritó con fuerza: “¡No te hagas daño! ¡Todos estamos aquí!”. ^29 De modo que el carcelero pidió luz, corrió adentro y cayó temblando a los pies de Pablo y Silas. ^30 Luego los sacó y les dijo: “Señores, ¿qué tengo que hacer para salvarme?”. ^31 Ellos respondieron: “Cree en el Señor Jesús, y tú y tu casa serán salvados”. ^32 Entonces le predicaron la palabra de Jehová[*] a él y a todos los de su casa. ^33 En aquella misma hora de la noche, el carcelero se los llevó y les lavó las heridas. Enseguida, él y todos los de su casa fueron bautizados. ^34 Él los hizo entrar en su casa y les preparó la mesa. Y él se alegró muchísimo con todos los de su casa porque ahora creía en Dios.

^35 Cuando amaneció, los magistrados civiles enviaron a los alguaciles a decirle al carcelero: “Libera a esos hombres”. ^36 El carcelero le informó de esto a Pablo. Le dijo: “Los magistrados civiles enviaron a unos hombres para que ustedes dos sean liberados. Así que salgan y váyanse en paz”. ^37 Pero Pablo les dijo: “Nos dieron golpes públicamente sin habernos juzgado[*] aunque somos romanos, y nos metieron en la prisión. ¿Y ahora nos echan a escondidas? ¡Pues no! Que vengan ellos mismos a sacarnos”. ^38 Los alguaciles les contaron a los magistrados civiles lo que él había dicho. Cuando ellos se enteraron de que los hombres eran romanos, les dio miedo. ^39 Así que fueron a disculparse y, después de sacarlos, les pidieron que dejaran la ciudad. ^40 Pero, cuando Pablo y Silas salieron de la prisión, se dirigieron a la casa de Lidia, donde vieron a los hermanos y los animaron. Después se fueron.

^ Hech. 16:14 Ver apén. A5.

^ Hech. 16:15 Ver apén. A5.

^ Hech. 16:16 O “practicando el arte de la predicción”.

^ Hech. 16:32 Ver apén. A5.

^ Hech. 16:37 O “condenado”.

Hechos  17 : 1 - 34

17 Entonces pasaron por Anfípolis y Apolonia y llegaron a Tesalónica, donde había una sinagoga de los judíos. ^2 Y, tal como tenía por costumbre, Pablo entró adonde estaban ellos y durante tres sábados razonó con ellos usando las Escrituras. ^3 Les explicaba y probaba con referencias que era necesario que el Cristo sufriera y se levantara de entre los muertos. Les decía: “Este es el Cristo: el Jesús del que yo les estoy hablando”. ^4 Como resultado, algunos de ellos se hicieron creyentes y se unieron a Pablo y a Silas. Lo mismo hicieron un gran grupo de griegos que adoraban a Dios, así como muchas mujeres importantes.

^5 Pero los judíos, llenos de envidia, juntaron a algunos hombres malvados que vagaban por la plaza de mercado y formaron una chusma que alborotó la ciudad. Entonces asaltaron la casa de Jasón buscando a Pablo y a Silas para entregárselos a la chusma. ^6 Como no los encontraron, se llevaron a rastras ante los gobernantes de la ciudad a Jasón y a algunos hermanos, y gritaban: “Los hombres que han trastornado[*] toda la tierra habitada están aquí también, ^7 y Jasón los tiene hospedados en su casa. Todos estos hombres actúan en contra de los decretos de César diciendo que hay otro rey: Jesús”. ^8 Al oír esto, la gente y los gobernantes de la ciudad se asustaron, ^9 así que les pidieron una fianza a Jasón y a los demás, y después los dejaron ir.

^10 Esa misma noche, los hermanos enviaron a Pablo y a Silas a Berea. Cuando llegaron, fueron a la sinagoga de los judíos. ^11 Pero estos judíos eran más nobles que los de Tesalónica, porque aceptaron la palabra con muchísimo interés, y todos los días examinaban con cuidado las Escrituras para ver si estas cosas eran tal como les decían. ^12 Por lo tanto, muchos de ellos se hicieron creyentes. Lo mismo pasó con muchas mujeres griegas respetables y con algunos hombres. ^13 Pero, cuando los judíos de Tesalónica se enteraron de que Pablo también estaba proclamando la palabra de Dios en Berea, fueron allá para provocar y alborotar a las multitudes. ^14 De inmediato, los hermanos hicieron salir a Pablo hacia el mar, pero Silas y Timoteo se quedaron allí. ^15 Sin embargo, los que acompañaban a Pablo lo llevaron hasta Atenas. Luego regresaron con las instrucciones de que Silas y Timoteo se reunieran con Pablo cuanto antes.

^16 Ahora bien, mientras Pablo los esperaba en Atenas, él[*] se indignó profundamente al ver que la ciudad estaba llena de ídolos. ^17 Así que se puso a razonar en la sinagoga con los judíos y con otras personas que adoraban a Dios. Y todos los días hacía lo mismo en la plaza de mercado con los que estuvieran por allí. ^18 Pero algunos filósofos de los epicúreos y de los estoicos empezaron a discutir con él. Unos preguntaban: “¿Qué querrá decir este charlatán?”. Otros decían: “Parece que es un predicador de dioses extranjeros”. Decían esto porque él predicaba las buenas noticias de Jesús y de la resurrección. ^19 De modo que lo agarraron y lo llevaron al Areópago. Decían: “¿Podemos saber cuál es esa nueva enseñanza de la que hablas? ^20 Porque estás hablando de cosas que nos suenan extrañas, y queremos saber qué significan”. ^21 De hecho, todos los atenienses y los extranjeros que había[*] allí no hacían nada más durante su tiempo libre que contar o escuchar cosas nuevas. ^22 Entonces Pablo se puso de pie en medio del Areópago y dijo:

“Hombres de Atenas, veo que en todas las cosas ustedes parecen ser más devotos de los dioses[*] que otros. ^23 Por ejemplo, mientras caminaba y observaba atentamente sus objetos sagrados,[*] incluso encontré un altar que tenía la siguiente inscripción: ‘A un Dios Desconocido’. Pues yo les estoy hablando de aquel a quien ustedes adoran sin conocerlo. ^24 El Dios que hizo el mundo y todas las cosas que hay en él es Señor del cielo y de la tierra, así que no vive en templos hechos por hombres. ^25 Tampoco pide que le sirvan manos humanas, como si necesitara algo, porque él mismo les da a todas las personas vida, aliento y todas las cosas. ^26 De un solo hombre creó todas las naciones humanas para que poblaran toda la superficie de la tierra, y decretó los tiempos fijados y estableció los límites dentro de los que vivirían los hombres. ^27 Lo hizo para que buscaran a Dios, aunque fuera a tientas, y de veras lo encontraran, pues lo cierto es que él no está muy lejos de cada uno de nosotros. ^28 Porque por él tenemos vida, nos movemos y existimos. Como han dicho algunos de los poetas de ustedes: ‘Porque nosotros también somos hijos[*] de él’.

^29 ”Así que, puesto que somos hijos[*] de Dios, no debemos pensar que el Ser Divino sea semejante al oro, la plata o la piedra, semejante a algo tallado que resulta del arte y la imaginación de los seres humanos. ^30 Es cierto, Dios ha pasado por alto esos tiempos de ignorancia, pero ahora les está diciendo a todos en todas partes que se arrepientan. ^31 Porque ha fijado un día en el que se propone juzgar a la tierra habitada con justicia mediante un hombre nombrado por él. Y les ha dado una garantía a todos los hombres al resucitarlo de entre los muertos”.

^32 Pues bien, al oírle hablar de una resurrección de los muertos, algunos empezaron a burlarse y otros dijeron: “Te oiremos hablar de esto en otro momento”. ^33 Así que Pablo se fue, ^34 pero algunos hombres se unieron a él y se hicieron creyentes. Entre ellos estaban Dionisio, que era juez del tribunal del Areópago, y una mujer llamada Dámaris, además de otros.

^ Hech. 17:6 O “han causado problemas en”.

^ Hech. 17:16 Lit. “su espíritu”.

^ Hech. 17:21 O “estaban de visita”.

^ Hech. 17:22 O “parecen temer más a los dioses”.

^ Hech. 17:23 O “de culto”.

^ Hech. 17:28 O “linaje”.

^ Hech. 17:29 O “linaje”.

Hechos  20 : 1 - 38

20 Cuando se calmó el alboroto, Pablo mandó llamar a los discípulos. Tras animarlos y despedirse de ellos, emprendió su viaje hacia Macedonia. ^2 Después de pasar por aquellas regiones y dar muchas palabras de ánimo a los discípulos de allí, llegó a Grecia. ^3 Pasó tres meses allí; pero, cuando estaba a punto de embarcarse hacia Siria, los judíos tramaron una conspiración contra él, así que decidió regresar por Macedonia. ^4 Le acompañaban Sópater hijo de Pirro de Berea, Aristarco y Segundo de Tesalónica, Gayo de Derbe, Timoteo y, de la provincia de Asia, Tíquico y Trófimo. ^5 Ellos se adelantaron y nos esperaron en Troas. ^6 Después de los días de la Fiesta de los Panes Sin Levadura, nosotros nos embarcamos en Filipos y a los cinco días los alcanzamos en Troas. Allí nos quedamos siete días.

^7 El primer día de la semana, cuando estábamos reunidos para comer, Pablo se puso a hablarles a los presentes, ya que se iba al día siguiente. Su discurso se extendió hasta la medianoche, ^8 así que había muchas lámparas en el cuarto de arriba donde estábamos reunidos. ^9 Sentado en la ventana, había un joven llamado Eutico que se quedó profundamente dormido mientras Pablo hablaba. Como lo venció el sueño, se cayó desde el tercer piso y, cuando lo levantaron, estaba muerto. ^10 Pero Pablo bajó, se echó sobre él y lo abrazó. Y dijo: “No se alarmen. Está vivo”.[*] ^11 Después subió, partió el pan y empezó a comer. Luego siguió hablando durante largo rato hasta que amaneció, y entonces se fue. ^12 De modo que se llevaron vivo al muchacho y se sintieron enormemente consolados.

^13 Pues bien, nosotros nos fuimos al barco y navegamos hacia Asón, donde recogeríamos a Pablo. Él nos había dado estas instrucciones porque quería ir hasta allí a pie. ^14 Por lo tanto, cuando nos alcanzó en Asón, lo subimos a bordo y fuimos a Mitilene. ^15 Al día siguiente zarpamos desde allí y paramos enfrente de Quíos. Al otro día paramos brevemente en Samos, y el día después llegamos a Mileto. ^16 Pablo decidió no parar en Éfeso a fin de no retrasarse en la provincia de Asia. Se estaba apresurando porque quería llegar a Jerusalén, de ser posible, el día de la Fiesta de Pentecostés.

^17 Sin embargo, desde Mileto mandó un mensaje a Éfeso para llamar a los ancianos de la congregación. ^18 Cuando se encontraron con él, les dijo: “Ustedes saben bien cómo me he comportado entre ustedes desde el primer día que pisé la provincia de Asia. ^19 He servido como esclavo al Señor con toda humildad, y he derramado lágrimas y he sufrido pruebas debido a las conspiraciones de los judíos. ^20 Aun así, no dudé en decirles cualquier cosa que fuera de provecho para ustedes ni en enseñarles públicamente y de casa en casa. ^21 Al contrario, tanto a judíos como a griegos les di un testimonio completo[*] sobre la necesidad de arrepentirse y volverse a Dios y de tener fe en nuestro Señor Jesús. ^22 Pero ahora, impulsado por[*] el espíritu, voy a Jerusalén, aunque no sé lo que me pasará allá, ^23 excepto que, en una ciudad tras otra, el espíritu santo me avisa[*] una y otra vez de que me esperan prisión y dificultades.[*] ^24 Sin embargo, no me importa mi propia vida[*] con tal de que termine mi carrera y el ministerio que recibí del Señor Jesús de dar un testimonio completo[*] de las buenas noticias de la bondad inmerecida de Dios.

^25 ”Pero ahora sé que ninguno de ustedes a quienes les prediqué el Reino me volverá a ver. ^26 Por eso los llamo, para que hoy sean testigos de que estoy limpio de la sangre de todo hombre, ^27 porque no dudé en declararles toda la voluntad[*] de Dios. ^28 Cuídense ustedes mismos y cuiden del rebaño, del cual el espíritu santo los nombró superintendentes para pastorear la congregación de Dios, que él compró con la sangre de su propio Hijo. ^29 Sé que cuando me vaya entrarán entre ustedes lobos feroces[*] que no tratarán al rebaño con ternura, ^30 y de entre ustedes mismos saldrán hombres que dirán cosas retorcidas para arrastrar a los discípulos y llevárselos detrás de ellos.

^31 ”Por lo tanto, manténganse despiertos y recuerden que durante tres años, de día y de noche, no dejé de aconsejar a cada uno de ustedes con lágrimas. ^32 Y ahora los dejo al cuidado de Dios y del mensaje de su bondad inmerecida, el mensaje que puede edificarlos[*] y darles la herencia entre todos los santificados. ^33 No he deseado la plata ni el oro ni la ropa de nadie. ^34 Ustedes saben que estas manos han trabajado para conseguir lo necesario para mí y para los que andan conmigo. ^35 En todo les he demostrado que deben trabajar así de duro para ayudar a los que son débiles y que deben recordar estas palabras que dijo el Señor Jesús: ‘Hay más felicidad en dar que en recibir’”.

^36 Cuando terminó de hablar, se arrodilló con todos ellos y oró. ^37 Entonces todos rompieron a llorar y abrazaron a Pablo[*] y lo besaron con cariño,[*] ^38 porque estaban muy tristes, sobre todo por lo que había dicho de que no volverían a verlo. Finalmente, lo acompañaron hasta el barco.

^ Hech. 20:10 O “Su alma está en él”.

^ Hech. 20:21 O “cabal”.

^ Hech. 20:22 Lit. “atado en”.

^ Hech. 20:23 Lit. “da testimonio”.

^ Hech. 20:23 O “tribulaciones”.

^ Hech. 20:24 O “mi alma no tiene ningún valor para mí”.

^ Hech. 20:24 O “cabal”.

^ Hech. 20:27 O “todo el propósito”, “todo el consejo”.

^ Hech. 20:29 O “lobos opresivos”.

^ Hech. 20:32 O “fortalecerlos”.

^ Hech. 20:37 Lit. “se echaron sobre el cuello de Pablo”.

^ Hech. 20:37 O “tiernamente”.

Hechos  22 : 1 - 30

22 “Hermanos y padres, escuchen ahora lo que tengo que decirles en mi defensa”. ^2 Cuando oyeron que les hablaba en hebreo, guardaron todavía más silencio. Entonces él continuó: ^3 “Yo soy judío. Nací en Tarso de Cilicia, pero fui educado en esta ciudad a los pies de Gamaliel. Me enseñaron a obedecer estrictamente la Ley de nuestros antepasados y he sido tan devoto de Dios como ustedes lo son hoy. ^4 Perseguí a muerte a los miembros de este Camino, atando y metiendo en prisión a hombres y mujeres, ^5 como pueden confirmar[*] el sumo sacerdote y toda la asamblea de ancianos. Ellos me entregaron cartas para los hermanos de Damasco, adonde fui para traer atados a Jerusalén a los que estaban allí a fin de que fueran castigados.

^6 ”Pero, durante el viaje, cuando ya me acercaba a Damasco a eso del mediodía, una gran luz del cielo me envolvió de repente. ^7 Entonces caí al suelo y oí una voz que me decía: ‘Saulo, Saulo, ¿por qué me persigues?’. ^8 Yo le contesté: ‘¿Quién eres, Señor?’. Y me dijo: ‘Soy Jesús el Nazareno, a quien tú persigues’. ^9 Ahora bien, los hombres que estaban conmigo vieron la luz, pero no oyeron la voz del que me hablaba. ^10 Entonces yo dije: ‘¿Qué debo hacer, Señor?’. El Señor me respondió: ‘Levántate, ve a Damasco y allí te dirán todo lo que se ha decidido que hagas’. ^11 Como yo no veía nada a causa del brillo de aquella luz, los hombres que estaban conmigo me llevaron de la mano, y así llegué a Damasco.

^12 ”Después Ananías, un hombre devoto según la Ley y de quien hablaban bien todos los judíos que vivían allí, ^13 vino a verme. Se puso de pie a mi lado y me dijo: ‘¡Saulo, hermano, recupera la vista!’. Y en ese momento levanté la mirada y lo vi. ^14 Él me dijo: ‘El Dios de nuestros antepasados te ha elegido para que conozcas su voluntad y para que veas al justo y oigas la voz de su boca, ^15 porque serás su testigo ante todos los hombres de las cosas que has visto y oído. ^16 Entonces, ¿qué esperas? Levántate, bautízate y lava tus pecados invocando su nombre’.

^17 ”Pues bien, cuando volví a Jerusalén y estaba orando en el templo, caí en un trance[*] ^18 y lo vi a él. Me dijo: ‘Apresúrate y sal rápido de Jerusalén, porque no aceptarán tu testimonio sobre mí’. ^19 Y yo dije: ‘Señor, ellos saben bien que yo iba de sinagoga en sinagoga encarcelando y dándoles golpes a los que creían en ti. ^20 Y, cuando estaban derramando la sangre de tu testigo Esteban, yo estaba allí, aprobándolo todo y guardando los mantos de los que lo mataban’. ^21 Aun así, él me dijo: ‘Vete, porque te enviaré a naciones lejanas’”.

^22 Ahora bien, la gente lo estaba escuchando hasta ese momento. Pero entonces dijeron a gritos: “¡Borra a este hombre de la tierra! ¡No merece vivir!”. ^23 Como estaban gritando, arrojando sus mantos y lanzando polvo al aire, ^24 el comandante militar ordenó que metieran a Pablo en el cuartel de los soldados. También dijo que lo interrogaran dándole latigazos, pues quería saber exactamente por qué la gente gritaba así contra él. ^25 Pero, cuando lo estiraron para darle los latigazos, Pablo le dijo al oficial del ejército que estaba allí: “¿Les permite la ley darle latigazos a un romano[*] que no ha sido juzgado?”.[*] ^26 Al oír esto, el oficial del ejército fue a informárselo al comandante militar y le dijo: “¿Qué piensas hacer? Porque este hombre es romano”. ^27 De modo que el comandante militar fue adonde estaba él y le preguntó: “Dime, ¿eres romano?”. Él le respondió: “Sí”. ^28 El comandante militar le dijo: “Yo compré estos derechos de ciudadano por una gran cantidad de dinero”. Y Pablo le dijo: “Pero yo los tengo de nacimiento”.

^29 Enseguida, los hombres que iban a interrogarlo y torturarlo se apartaron de él. El comandante militar se asustó cuando supo que era romano y que él lo había encadenado.

^30 Como quería saber exactamente por qué lo estaban acusando los judíos, al día siguiente lo liberó y mandó que se reunieran los sacerdotes principales y todo el Sanedrín. Entonces hizo bajar a Pablo y lo presentó ante ellos.

^ Hech. 22:5 O “de lo que pueden dar testimonio”.

^ Hech. 22:17 O “arrobamiento”.

^ Hech. 22:25 O “ciudadano romano”.

^ Hech. 22:25 O “condenado”.

Hechos  24 : 1 - 27

24 Cinco días después, el sumo sacerdote Ananías bajó con algunos ancianos y con un orador[*] llamado Tértulo, y ellos presentaron su caso contra Pablo ante el gobernador. ^2 Al ser llamado, Tértulo comenzó su acusación diciendo:

“Sabemos que por ti disfrutamos de mucha paz y que por tu previsión se están haciendo reformas en esta nación. ^3 En todo momento y también en todo lugar lo reconocemos con inmensa gratitud, excelentísimo Félix. ^4 Pero, a fin de no tomarte más tiempo, te ruego que nos oigas brevemente con la bondad que te caracteriza. ^5 Hemos descubierto que este hombre es una plaga.[*] Promueve rebeliones entre todos los judíos por toda la tierra habitada y es un cabecilla de la secta de los nazarenos. ^6 También trató de profanar el templo, así que lo arrestamos. ^7 [*] ^8 Cuando tú mismo lo interrogues, confirmarás todas las cosas de las que nosotros lo acusamos”.

^9 A continuación, los judíos se unieron al ataque asegurando que todo era verdad. ^10 El gobernador le hizo una seña con la cabeza a Pablo para que hablara. Entonces él contestó:

“Sé bien que eres juez en esta nación desde hace muchos años, así que de buena gana hablo en mi defensa. ^11 Como tú mismo puedes comprobar, hace apenas 12 días subí a Jerusalén a adorar a Dios. ^12 Ellos no me encontraron ni discutiendo con nadie en el templo ni alborotando a la gente en las sinagogas o por la ciudad. ^13 Tampoco pueden probarte las cosas de las que me están acusando ahora mismo. ^14 Pero sí te confieso que, siguiendo el camino que ellos llaman secta, estoy dándole servicio sagrado al Dios de mis antepasados, pues creo todas las cosas expuestas en la Ley y escritas en los Profetas. ^15 Y tengo esperanza en Dios, esperanza que también tienen estos hombres, de que va a haber una resurrección tanto de justos como de injustos. ^16 Por eso, siempre me esfuerzo por mantener la conciencia limpia[*] ante Dios y ante los hombres. ^17 Después de muchos años vine a traerles donativos[*] a los de mi nación y a hacer ofrendas. ^18 Yo estaba ceremonialmente limpio en el templo haciendo estas cosas cuando me encontraron. No estaba con mucha gente ni estaba causando problemas. Pero allí había unos judíos de la provincia de Asia ^19 que deberían estar aquí presentes ante ti para acusarme, si es que tienen algo contra mí. ^20 O, si no, que los hombres aquí presentes digan de qué me hallaron culpable cuando estuve ante el Sanedrín, ^21 salvo que grité allí en medio: ‘¡Hoy se me está juzgando ante ustedes debido a la resurrección de los muertos!’”.

^22 Sin embargo, Félix, que conocía bastante bien todo lo que tenía que ver con este Camino, pospuso el asunto y les dijo a todos: “Tomaré una decisión sobre su caso cuando baje el comandante militar Lisias”. ^23 Y le ordenó al oficial del ejército que mantuviera al hombre bajo arresto pero que le dejara cierta libertad, y que les permitiera a los suyos ocuparse de sus necesidades.

^24 Algunos días después llegó Félix con su esposa Drusila, que era judía, y mandó llamar a Pablo y lo escuchó hablar acerca de la creencia en Cristo Jesús. ^25 Pero, cuando Pablo se puso a hablar sobre la justicia, el autocontrol[*] y el juicio venidero, Félix se asustó y le dijo: “Por ahora vete. Volveré a llamarte cuando tenga oportunidad”. ^26 Al mismo tiempo esperaba que Pablo le diera dinero. Por eso lo mandaba llamar cada vez con más frecuencia y conversaba con él. ^27 Pasaron dos años y Félix fue sucedido por Porcio Festo. Pero, como Félix deseaba quedar bien con los judíos, dejó a Pablo en prisión.

^ Hech. 24:1 O “abogado”.

^ Hech. 24:5 O “un alborotador”.

^ Hech. 24:7 Ver apén. A3.

^ Hech. 24:16 O “intachable”.

^ Hech. 24:17 O “dádivas de misericordia”.

^ Hech. 24:25 O “autodominio”.

Hechos  25 : 1 - 27

25 A los tres días de llegar a la provincia y ocupar su puesto, Festo subió de Cesarea a Jerusalén. ^2 Entonces los sacerdotes principales y los judíos más importantes le presentaron sus acusaciones contra Pablo. Y se pusieron a suplicarle a Festo ^3 que les hiciera el favor[*] de mandar traer a Pablo a Jerusalén. Sin embargo, ellos estaban tramando una emboscada para matar a Pablo por el camino. ^4 Pero Festo les dijo que Pablo tenía que quedarse preso en Cesarea y que él mismo regresaría allá pronto. ^5 Y añadió: “Bajen conmigo aquellos de ustedes que tengan autoridad y, si el hombre de veras ha hecho algo malo, presenten sus acusaciones contra él”.

^6 Cuando no llevaba más de 8 o 10 días con ellos, bajó a Cesarea. Al día siguiente se sentó en el tribunal y mandó que trajeran ante él a Pablo. ^7 Al entrar Pablo, los judíos que habían bajado de Jerusalén lo rodearon y empezaron a presentar contra él muchos cargos graves que no podían probar.

^8 Pero Pablo se defendió diciendo: “No he cometido ningún pecado contra la Ley de los judíos ni contra el templo ni contra César”. ^9 Queriendo quedar bien con los judíos, Festo le contestó a Pablo: “¿Deseas subir a Jerusalén y ser juzgado allí delante de mí por estas cosas?”. ^10 Pero Pablo le dijo: “Estoy ante el tribunal de César y aquí es donde debo ser juzgado. No he hecho nada malo contra los judíos, como tú mismo te estás dando cuenta. ^11 Si de veras soy un delincuente y he hecho algo que merece la muerte, no suplico que se me libre de morir. Pero, si no hay base para ninguna de las acusaciones que han hecho estos hombres contra mí, nadie tiene el derecho de entregarme a ellos para hacerles un favor. ¡Apelo a César!”. ^12 Después de consultar a su grupo de consejeros, Festo le respondió: “Has apelado a César y a César irás”.

^13 Varios días después, el rey Agripa y Berenice llegaron a Cesarea para hacerle una visita de cortesía a Festo. ^14 Como iban a quedarse allí algunos días, Festo le expuso al rey el caso de Pablo. Le dijo:

“Tengo aquí a cierto hombre al que Félix dejó preso ^15 y, cuando estuve en Jerusalén, los sacerdotes principales y los ancianos de los judíos me informaron de su caso y me pidieron que lo condenara. ^16 Pero yo les respondí que, según la ley romana, no se puede hacer el favor de entregarle un acusado a nadie sin darle antes la oportunidad de defenderse de los cargos frente a quienes lo acusan. ^17 Por eso, cuando llegaron aquí, no perdí el tiempo y, al día siguiente, me senté en el tribunal y mandé que trajeran al hombre ante mí. ^18 Entonces se levantaron sus acusadores, pero no lo acusaron de ninguna de las cosas malas que yo pensaba que había hecho. ^19 Resultó que simplemente tenían diferencias con él sobre la adoración de su dios[*] y sobre un tal Jesús que murió pero que Pablo aseguraba que estaba vivo. ^20 Yo no tenía ni idea de cómo resolver este conflicto, así que le pregunté si quería ir a Jerusalén para que lo juzgaran allí por estas cosas. ^21 Pero, como Pablo apeló y pidió quedarse bajo custodia a la espera de la decisión de Augusto,[*] mandé que lo mantuvieran arrestado hasta que lo enviara adonde César”.

^22 Entonces Agripa le dijo a Festo: “A mí también me gustaría oír al hombre”. Él le contestó: “Mañana lo oirás”. ^23 Al día siguiente llegaron Agripa y Berenice con gran ostentación y entraron en la sala de audiencias con comandantes militares y con los hombres importantes de la ciudad. Entonces Festo dio la orden y llevaron a Pablo ante él. ^24 Y Festo dijo: “Rey Agripa y todos los aquí presentes con nosotros, miren a este hombre. Tanto en Jerusalén como aquí, todos los judíos me han hecho una petición sobre él gritando que no debe seguir viviendo. ^25 Pero yo me di cuenta de que él no había hecho nada que mereciera la muerte. Por eso, cuando este hombre apeló a Augusto, decidí enviarlo adonde él. ^26 Sin embargo, no tengo nada específico que escribirle a mi Señor sobre él. Por este motivo, lo presento ante ustedes y sobre todo ante ti, rey Agripa, para que, después de interrogarlo, tenga yo algo que escribir. ^27 Porque me parece absurdo enviar a un preso y no indicar los cargos que hay contra él”.

^ Hech. 25:3 Lit. “pidiendo un favor contra él”.

^ Hech. 25:19 O “sobre su religión”.

^ Hech. 25:21 Uno de los títulos del emperador romano.

Romanos  1 : 1 - 32

CARTA A LOS ROMANOS

1 De Pablo, esclavo de Cristo Jesús y llamado a ser apóstol, apartado para anunciar las buenas noticias[*] de Dios, ^2 que él ya había prometido mediante sus profetas en las santas Escrituras ^3 y que hablan de su Hijo. Él vino de la descendencia de David como ser humano,[*] ^4 pero fue declarado Hijo de Dios con poder mediante el espíritu de santidad al ser resucitado de entre los muertos (así es, Jesucristo nuestro Señor, ^5 por medio de quien recibimos bondad inmerecida y un apostolado para que gente de todas las naciones pueda obedecer por fe para la gloria de su nombre, ^6 naciones de entre las que ustedes también fueron llamados para pertenecerle a Jesucristo). ^7 A todos los amados de Dios que están en Roma y que han sido llamados para ser santos:

Que tengan bondad inmerecida y paz de parte de Dios nuestro Padre y del Señor Jesucristo.

^8 Ante todo, le doy gracias a mi Dios mediante Jesucristo por todos ustedes, porque por todo el mundo se habla de la fe de ustedes. ^9 Pues Dios, a quien le doy servicio sagrado con todo mi espíritu anunciando las buenas noticias acerca de su Hijo, es mi testigo de que no me canso de mencionarlos siempre en mis oraciones, ^10 y ruego que, si es posible y es la voluntad de Dios, ahora por fin logre visitarlos. ^11 Estoy deseando verlos para transmitirles algún don espiritual a fin de fortalecerlos, ^12 o, más bien, para que nos animemos unos a otros mediante nuestra fe, tanto la de ustedes como la mía.

^13 Pero quiero que sepan, hermanos, que muchas veces me propuse ir a verlos —aunque hasta ahora se me ha impedido hacerlo— con el fin de recoger algún fruto entre ustedes igual que entre las demás naciones. ^14 Tengo una deuda con griegos y con extranjeros,[*] con sabios y con insensatos. ^15 Así que estoy deseando anunciarles las buenas noticias también a ustedes en Roma. ^16 Porque no me avergüenzo de las buenas noticias. En realidad, son el poder de Dios para salvar a todo el que tiene fe, primero al judío y también al griego. ^17 En ellas se revela la justicia de Dios debido a la fe y para la fe, tal como está escrito: “Pero el justo vivirá por su fe”.

^18 Así es, la ira de Dios se revela desde el cielo contra toda irreverencia e injusticia de los hombres que de un modo injusto dificultan el progreso de la verdad, ^19 pues lo que puede conocerse de Dios lo tienen claramente a la vista, ya que Dios se lo ha mostrado con claridad. ^20 Porque sus cualidades invisibles —su poder eterno y divinidad— se ven claramente desde la creación del mundo, pues se perciben por las cosas creadas, de modo que ellos no tienen excusa. ^21 Aunque conocían a Dios, no le dieron gloria como a Dios ni le dieron gracias, sino que sus razonamientos se volvieron inútiles y su corazón insensato se oscureció. ^22 Aunque afirmaban ser sabios, se volvieron tontos ^23 y cambiaron la gloria del Dios incorruptible por algo parecido a la imagen del hombre corruptible, así como de aves, animales de cuatro patas y reptiles.[*]

^24 Por lo tanto, de acuerdo con los deseos de sus corazones, Dios los entregó a la impureza[*] para que deshonraran sus propios cuerpos. ^25 Ellos cambiaron la verdad de Dios por la mentira, y adoraron y le dieron servicio sagrado a la creación más bien que al Creador, que es alabado para siempre. Amén. ^26 Por eso Dios los entregó a una pasión sexual vergonzosa, porque las mujeres cambiaron las relaciones sexuales naturales por otras que son antinaturales. ^27 Del mismo modo, los hombres dejaron las relaciones sexuales naturales con las mujeres, ardieron de pasión unos por otros y hombres con hombres hicieron lo que es obsceno, y ellos mismos recibieron el castigo completo[*] que se merecían por su error.

^28 En vista de que no quisieron reconocer a Dios,[*] Dios los entregó a una mentalidad desaprobada para que hicieran cosas que no se deben hacer. ^29 Estaban llenos de todo tipo de injusticia, perversidad, codicia y maldad; estaban llenos de envidia, asesinato, peleas, engaño y malicia; eran chismosos ^30 y calumniadores;[*] odiaban a Dios; eran insolentes, arrogantes y fanfarrones;[*] planeaban cosas malas,[*] desobedecían a los padres, ^31 no tenían entendimiento, no cumplían sus acuerdos, no tenían cariño natural y eran despiadados. ^32 Aunque ellos conocen muy bien el justo decreto de Dios —es decir, que los que practican esas cosas merecen la muerte—, no solo siguen haciendo esas cosas, sino que también aplauden a los que las practican.

^ Rom. 1:1 O “buenas nuevas”.

^ Rom. 1:3 Lit. “según la carne”.

^ Rom. 1:14 O “quienes no son griegos”. Lit. “bárbaros”.

^ Rom. 1:23 O “criaturas que se arrastran”.

^ Rom. 1:24 O “inmundicia”.

^ Rom. 1:27 O “la recompensa completa”.

^ Rom. 1:28 O “no aprobaron tener a Dios en conocimiento exacto”.

^ Rom. 1:30 O “difamadores solapados”.

^ Rom. 1:30 O “presumidos”.

^ Rom. 1:30 O “eran inventores de cosas perjudiciales”.

Romanos  2 : 1 - 29

2 Así que, si tú juzgas, quienquiera que seas, no tienes excusa. Porque, cuando juzgas a otro, te condenas a ti mismo, pues tú que juzgas haces las mismas cosas. ^2 Sabemos que Dios juzga de acuerdo con la verdad y condena a los que hacen esas cosas.

^3 Pero, tú que juzgas a los que hacen esas cosas que tú también haces, ¿crees que te librarás del juicio de Dios? ^4 ¿O es que desprecias las riquezas de su bondad, tolerancia y paciencia porque no sabes que en su bondad Dios está tratando de llevarte hacia el arrepentimiento? ^5 Pero, debido a que eres terco y a que tu corazón no se arrepiente, estás acumulando ira contra ti mismo para el día de la ira y de la revelación del justo juicio de Dios. ^6 Y él le dará a cada uno lo que merece por sus obras: ^7 habrá vida eterna para los que buscan gloria, honra e incorrupción al aguantar[*] haciendo lo que está bien; ^8 en cambio, habrá ira y furia para los que causan conflictos y desobedecen la verdad pero obedecen la injusticia. ^9 Habrá dificultades[*] y sufrimientos para todo el que hace cosas malas, primero para el judío y también para el griego. ^10 Pero habrá gloria, honra y paz para todo el que hace lo que está bien, primero para el judío y también para el griego. ^11 Porque Dios no es parcial.

^12 Así, todos los que hayan pecado sin tener la ley también morirán sin la ley, pero todos los que hayan pecado estando bajo la ley serán juzgados según la ley. ^13 Porque no son justos ante Dios los que escuchan la ley, sino que son los que cumplen la ley los que serán declarados justos. ^14 Porque, cuando la gente de las naciones, que no tiene ley, cumple por naturaleza las cosas de la ley, ellos, aunque no tienen ley, son una ley para sí mismos. ^15 Ellos mismos demuestran que la esencia de la ley está escrita en sus corazones, a la vez que su conciencia da testimonio con ellos, y ellos son acusados o incluso disculpados por[*] sus propios pensamientos. ^16 Esto sucederá el día en que Dios juzgue mediante Cristo Jesús las cosas que la humanidad mantiene en secreto, según las buenas noticias que declaro.

^17 Ahora bien, si tú dices que eres judío y te apoyas en la ley y te enorgulleces de Dios, ^18 si conoces su voluntad y apruebas las cosas que son excelentes porque has sido instruido[*] por la Ley, ^19 si estás convencido de que eres un guía para los ciegos, una luz para los que están en oscuridad, ^20 un instructor para los insensatos y un maestro para los niños pequeños, y si comprendes la estructura del conocimiento y de la verdad que contiene la Ley..., ^21 entonces, tú que enseñas a otro, ¿no te enseñas a ti mismo? Tú que predicas “No robes”, ¿robas? ^22 Tú que dices “No cometas adulterio”, ¿cometes adulterio? Tú que detestas los ídolos, ¿les robas a los templos? ^23 Tú que te enorgulleces de tener ley, ¿deshonras a Dios violando[*] la Ley? ^24 Porque, tal como está escrito, “el nombre de Dios está siendo blasfemado entre las naciones a causa de ustedes”.

^25 En realidad, la circuncisión solo es provechosa si obedeces la ley. Pero, si violas[*] la ley, tu circuncisión se convierte en incircuncisión. ^26 Por eso, si un hombre incircunciso obedece los justos requisitos de la Ley, ¿no se considerará su incircuncisión como circuncisión? ^27 Y el hombre que no está circuncidado físicamente, al obedecer la Ley, te juzgará a ti que violas[*] la ley a pesar de tener el código escrito y estar circuncidado. ^28 Porque no es judío el que lo es exteriormente ni es la circuncisión algo externo, en el cuerpo. ^29 Más bien, es judío el que lo es interiormente y su circuncisión es la del corazón, que se hace por el espíritu, y no por un código escrito. Esa persona no recibe alabanzas de los hombres, sino de Dios.

^ Rom. 2:7 O “perseverar”.

^ Rom. 2:9 Lit. “tribulación”.

^ Rom. 2:15 Lit. “entre”.

^ Rom. 2:18 O “instruido oralmente”.

^ Rom. 2:23 O “transgrediendo”.

^ Rom. 2:25 O “eres un transgresor de”.

^ Rom. 2:27 O “eres un transgresor de”.

Romanos  3 : 1 - 31

3 Entonces, ¿qué ventaja tiene ser judío? ¿Qué ventaja tiene la circuncisión? ^2 Es una gran ventaja, en todos los sentidos. Para empezar, a los judíos se les confiaron las declaraciones sagradas de Dios. ^3 Entonces, ¿qué sucede? Si a algunos les faltó fe, ¿acaso su falta de fe anulará la fidelidad de Dios? ^4 ¡Claro que no! Dios será veraz, aunque todos los hombres sean mentirosos, tal como está escrito: “Para que tus palabras demuestren que eres justo y ganes cuando te estén juzgando”. ^5 Sin embargo, si nuestra injusticia hace resaltar la justicia de Dios, ¿qué diremos? ¿Acaso es Dios injusto cuando expresa su ira? (Estoy hablando en términos humanos). ^6 ¡Claro que no! De otro modo, ¿cómo juzgará Dios al mundo?

^7 Pero, si por mi mentira se destaca todavía más la verdad de Dios para su gloria, ¿por qué entonces se me juzga como pecador? ^8 ¿Y por qué no decimos “Hagamos las cosas malas para que vengan las cosas buenas”, tal como algunos nos acusan falsamente de decir? La condena contra esos hombres es justa.

^9 Entonces, ¿qué? ¿Estamos nosotros en mejor posición? ¡De ninguna manera! Porque, como ya hemos dejado claro, todos están bajo el pecado, tanto los judíos como los griegos. ^10 Así está escrito: “No hay ni un solo hombre justo, ni siquiera uno; ^11 no hay nadie que sea perspicaz; no hay nadie que busque a Dios. ^12 Todos se han desviado, todos se han hecho inútiles; ninguno demuestra bondad, ni siquiera uno”. ^13 “Su garganta es una tumba abierta; ellos engañan con su lengua”. “Hay veneno de serpientes[*] debajo de sus labios”. ^14 “Y su boca está llena de maldiciones y amargura”. ^15 “Sus pies van rápido a derramar sangre”. ^16 “Hay ruina y miseria en sus caminos, ^17 y no han conocido el camino de la paz”. ^18 “No hay temor de Dios ante sus ojos”.

^19 Ahora bien, sabemos que todas las cosas que dice la Ley son para los que están bajo la Ley, para que todas las bocas callen y todo el mundo sea responsable de su castigo ante Dios. ^20 Así es que nadie[*] será declarado justo ante él por las obras de la ley, porque por la ley conocemos exactamente qué es el pecado.

^21 Pero ahora, sin depender de la ley, la justicia de Dios ha sido revelada, como lo confirman la Ley y los Profetas, ^22 sí, la justicia de Dios mediante la fe en Jesucristo para todos los que tienen fe. Porque no hay distinción. ^23 Porque todos han pecado y no alcanzan la gloria de Dios, ^24 y es un regalo[*] que por su bondad inmerecida se les esté declarando justos mediante la liberación por el rescate que pagó Cristo Jesús. ^25 Dios lo presentó a él como ofrenda de reconciliación[*] mediante la fe en su sangre. Esto lo hizo para demostrar su propia justicia, porque Dios fue paciente[*] y perdonó los pecados del pasado. ^26 Lo hizo para demostrar su propia justicia en este tiempo, para ser justo incluso cuando declara justo al que tiene fe en Jesús.

^27 Entonces, ¿se puede presumir de algo? No se puede. ¿Qué ley lo impide? ¿La de las obras? No, la ley de la fe. ^28 Porque llegamos a la conclusión de que un hombre es declarado justo por la fe y no por las obras de la ley. ^29 ¿Acaso es él solamente el Dios de los judíos? ¿No es también el Dios de la gente de las naciones? Sí, también lo es de la gente de las naciones. ^30 Como Dios es uno solo, él declarará justos a los circuncisos como resultado de la fe y a los incircuncisos por medio de su fe. ^31 Entonces, ¿anulamos la ley por medio de nuestra fe? ¡Claro que no! Al contrario, confirmamos la ley.

^ Rom. 3:13 O “áspides”.

^ Rom. 3:20 O “ninguna carne”.

^ Rom. 3:24 O “una dádiva gratuita”.

^ Rom. 3:25 O “propiciación”, “expiación”. Ver glosario, expiación.

^ Rom. 3:25 O “tolerante”.

Romanos  8 : 1 - 39

8 Por lo tanto, los que están en unión con Cristo Jesús no son condenados. ^2 Porque la ley del espíritu que da vida en unión con Cristo Jesús te liberó de la ley del pecado y de la muerte. ^3 Dios hizo lo que la Ley era incapaz de hacer, porque esta era débil debido a la carne. Envió a su propio Hijo con una forma semejante a la de seres humanos pecadores[*] a fin de eliminar el[*] pecado. Así condenó el pecado en la carne, ^4 para que se cumpliera el justo requisito de la Ley en nosotros, los que no andamos guiados por la carne, sino por el espíritu. ^5 Porque los que viven guiados por la carne se concentran en las cosas de la carne, pero los que viven guiados por el espíritu se concentran en las cosas del espíritu. ^6 Concentrarse en la carne acaba en muerte, mientras que concentrarse en el espíritu tiene como resultado vida y paz; ^7 concentrarse en la carne acaba en enemistad con Dios, pues la carne no está sujeta a la ley de Dios ni lo puede estar. ^8 Por eso los que viven guiados por la carne no pueden agradar a Dios.

^9 Sin embargo, si el espíritu de Dios de veras reside en ustedes, ustedes no viven guiados por la carne, sino por el espíritu. Pero, si alguien no tiene el espíritu de Cristo, esa persona no le pertenece a él. ^10 En cambio, si Cristo está en unión con ustedes, el cuerpo está muerto debido al pecado, mientras que el espíritu da vida debido a la justicia. ^11 Pues bien, si el espíritu del que levantó a Jesús de entre los muertos reside en ustedes, el que levantó a Cristo Jesús de entre los muertos también les dará vida a sus cuerpos mortales por medio de su espíritu, que reside en ustedes.

^12 Así pues, hermanos, tenemos una obligación, pero no es con la carne para vivir guiados por la carne. ^13 Si ustedes viven guiados por la carne, de seguro morirán. En cambio, si con el espíritu dan muerte a las malas prácticas del cuerpo, vivirán. ^14 Porque todos los que viven guiados por el espíritu de Dios sí son hijos de Dios. ^15 Porque ustedes no recibieron un espíritu de esclavitud que les haga volver a tener miedo, sino que recibieron un espíritu que los adopta como hijos, el espíritu que nos motiva a exclamar: “¡Abba,[*] Padre!”. ^16 El espíritu mismo da testimonio con nuestro espíritu de que somos hijos de Dios. ^17 Así que, si somos hijos, también somos herederos —herederos de Dios, pero coherederos con Cristo—, siempre y cuando suframos con Cristo para que también seamos glorificados con él.

^18 Por eso pienso que los sufrimientos del presente no son nada en comparación con la gloria que va a ser revelada en nosotros. ^19 Porque la creación espera con gran expectación la revelación de los hijos de Dios. ^20 Porque la creación fue sometida a la inutilidad —no por su propia voluntad, sino por la de aquel que la sometió— tomando como base la esperanza ^21 de que la creación misma también será liberada de la esclavitud a la corrupción y tendrá la gloriosa libertad de los hijos de Dios. ^22 Sabemos que toda la creación junta sigue lamentándose y sintiendo dolor hasta ahora. ^23 No solo eso, también nosotros mismos, sí, nosotros que tenemos las primicias —es decir, el espíritu—, nos lamentamos en nuestro interior mientras esperamos con mucho deseo la adopción como hijos, la liberación por rescate de nuestros cuerpos. ^24 Porque fuimos salvados en esa esperanza. Sin embargo, la esperanza que se ve no es esperanza, porque ¿cómo puede alguien esperar algo si ya lo ve? ^25 Pero, si esperamos lo que no vemos, seguimos esperándolo con aguante[*] y mucho deseo.

^26 De igual manera, el espíritu también acude en nuestra ayuda cuando estamos débiles. Porque el problema es que a veces no sabemos lo que necesitamos pedir en oración, pero el espíritu mismo ruega por nosotros con lamentos no expresados.[*] ^27 Sin embargo, el que examina los corazones sabe cuál es la intención del espíritu, porque este ruega por los santos de acuerdo con la voluntad de Dios.

^28 Sabemos que Dios hace que todas sus obras cooperen para beneficio de los que aman a Dios, aquellos que son llamados de acuerdo con su propósito. ^29 Porque a los que primero dirigió su atención[*] también los escogió de antemano[*] para que fueran moldeados a la imagen de su Hijo, a fin de que él fuera el primogénito entre muchos hermanos. ^30 Además, a los que escogió de antemano,[*] también los llamó; a los que llamó, también los declaró justos. Por último, a los que declaró justos, también los glorificó.

^31 Entonces, ¿qué diremos sobre estas cosas? Si Dios está de nuestra parte, ¿quién podrá estar en contra de nosotros? ^32 En vista de que él no le perdonó la vida ni a su propio Hijo, sino que lo entregó por todos nosotros, ¿no nos dará bondadosamente, junto con él, todo lo demás? ^33 ¿Quién va a presentar alguna acusación contra los escogidos de Dios? Dios es el que los declara justos. ^34 ¿Quién va a condenarlos? Cristo Jesús es el que murió y, más que eso, el que fue resucitado,[*] el que está a la derecha de Dios y el que también ruega por nosotros.

^35 ¿Quién va a separarnos del amor del Cristo? ¿Las dificultades? ¿La angustia? ¿La persecución? ¿El hambre? ¿La desnudez? ¿El peligro? ¿La espada? ^36 Así está escrito: “A causa de ti nos están matando todo el tiempo. Nos consideran ovejas destinadas al matadero”. ^37 Pero, gracias al que nos amó, salimos completamente victoriosos de todas estas cosas. ^38 Porque estoy convencido de que ni muerte ni vida, ni ángeles ni gobiernos, ni cosas presentes ni cosas futuras, ni poderes, ^39 ni altura ni profundidad, ni ninguna otra creación podrá separarnos del amor de Dios que está en Cristo Jesús nuestro Señor.

^ Rom. 8:3 Lit. “carne pecadora”.

^ Rom. 8:3 O “con relación al”.

^ Rom. 8:15 Una palabra hebrea o aramea que significa ‘¡oh, padre!’, pero que transmite la cercanía de la palabra española papá.

^ Rom. 8:25 O “perseverancia”.

^ Rom. 8:26 O “no expresados con palabras”.

^ Rom. 8:29 O “reconoció”.

^ Rom. 8:29 O “predeterminó”.

^ Rom. 8:30 O “predeterminó”.

^ Rom. 8:34 Lit. “levantado”.

Romanos  9 : 1 - 33

9 Digo la verdad en Cristo; no miento, y mi conciencia da testimonio conmigo en el espíritu santo ^2 de que tengo una gran tristeza y un dolor constante en mi corazón. ^3 Porque preferiría que yo mismo fuera separado del Cristo como un hombre maldito si de esa forma ayudara a mis hermanos, mis parientes carnales, ^4 los israelitas. A ellos les pertenecen la adopción como hijos, la gloria, los pactos, la Ley, el servicio sagrado y las promesas. ^5 A ellos les pertenecen los patriarcas y de ellos descendió el Cristo. Que Dios, que está por encima de todo, sea alabado para siempre. Amén.

^6 Sin embargo, no es que la palabra de Dios haya fallado. Porque no todos los que son descendientes de Israel son realmente “Israel”. ^7 Tampoco son todos hijos por ser descendencia de Abrahán, sino que es como está escrito: “Por medio de Isaac vendrá lo que será llamado tu descendencia”. ^8 Es decir, los descendientes naturales[*] no son realmente los hijos de Dios. Más bien, son los hijos de la promesa los que son considerados como descendencia. ^9 Porque esta fue la promesa: “Por estas fechas vendré, y Sara tendrá un hijo”. ^10 Y no solo se hizo en esa ocasión, sino también cuando Rebeca concibió gemelos de un solo hombre, nuestro antepasado Isaac. ^11 Cuando ellos todavía no habían nacido ni habían hecho nada bueno ni nada malo, para que el propósito de Dios de escoger a alguien siguiera dependiendo de aquel que llama y no de las obras, ^12 se le dijo a ella: “El mayor será esclavo del más joven”. ^13 Como está escrito: “Amé a Jacob, pero odié a Esaú”.

^14 Entonces, ¿qué diremos? ¿Es Dios injusto? ¡Claro que no! ^15 Porque le dice a Moisés: “Le mostraré misericordia a quien yo quiera mostrarle misericordia, y le mostraré compasión a quien yo quiera mostrarle compasión”. ^16 Por tanto, no depende del deseo de una persona ni de sus esfuerzos,[*] sino de Dios, que muestra misericordia. ^17 Porque cierto pasaje de las Escrituras le dice al faraón: “Te he dejado vivir por esta razón: para demostrar mi poder en tu caso y para que se proclame mi nombre por toda la tierra”. ^18 Así que él le muestra misericordia a quien desea, pero deja que quien él desea se haga terco.

^19 Sin embargo, tú me dirás: “¿Por qué él todavía acusa a las personas? ¿Acaso puede alguien ir en contra de su voluntad?”. ^20 Pero ¿quién eres tú, un simple hombre, para contestarle a Dios? ¿Acaso el objeto moldeado puede decirle al que lo moldeó “¿Por qué me hiciste así?”? ^21 ¿Es que no tiene el alfarero el derecho de hacer con la misma masa de barro una vasija para un uso honroso y otra para un uso deshonroso? ^22 ¿Y qué si Dios, aunque quería demostrar su ira y dar a conocer su poder, toleró con mucha paciencia a vasijas de ira hechas para ser destruidas? ^23 ¿Y qué si lo hizo para dar a conocer las riquezas de su gloria sobre vasijas de misericordia que él preparó de antemano para la gloria, ^24 es decir, nosotros, a quienes llamó no solo de entre los judíos, sino también de entre la gente de las naciones? ^25 Es como él dice también en Oseas: “Llamaré mi pueblo a los que no son mi pueblo y llamaré amada a la que no era amada. ^26 Y, en el lugar donde se les dijo ‘Ustedes no son mi pueblo’, allí serán llamados hijos del Dios vivo”.

^27 Además, Isaías proclama sobre Israel: “Aunque el número de los hijos de Israel sea como la arena del mar, solo un resto será salvado. ^28 Porque Jehová[*] hará un ajuste de cuentas sobre la tierra, de forma completa y sin demora”.[*] ^29 Y como Isaías también predijo: “Si Jehová[*] de los ejércitos no nos hubiera dejado una descendencia, habríamos llegado a ser como Sodoma y nos habríamos parecido a Gomorra”.

^30 Entonces, ¿qué diremos? Que gente de las naciones, aunque no buscaba la justicia, alcanzó la justicia, la justicia que se obtiene por la fe. ^31 Pero Israel, aunque buscaba una ley de justicia, no logró alcanzar esa ley. ^32 ¿Por qué razón? Porque ellos no la buscaron por la fe, sino por las obras. Tropezaron con la “piedra que hace tropezar”; ^33 como está escrito: “¡Miren! Pongo en Sion una piedra que hace tropezar y una roca que ofende,[*] pero el que ponga su fe en ella no será decepcionado”.

^ Rom. 9:8 Lit. “los hijos de la carne”.

^ Rom. 9:16 Lit. “ni del que desea ni del que corre”.

^ Rom. 9:28 Ver apén. A5.

^ Rom. 9:28 O “lo ejecutará rápidamente”. Lit. “concluyéndolo y acortándolo”.

^ Rom. 9:29 Ver apén. A5.

^ Rom. 9:33 O “que hace caer”.

Romanos  15 : 1 - 33

15 Pero nosotros, los que somos fuertes, debemos soportar[*] las debilidades de los que no son fuertes, y no debemos agradarnos a nosotros mismos. ^2 Que cada uno de nosotros agrade a su prójimo para beneficio de este, para edificarlo. ^3 Porque ni siquiera el Cristo se agradó a sí mismo, sino que ocurrió tal como está escrito: “Los insultos de los que te insultan han recaído sobre mí”. ^4 Porque todas las cosas que fueron escritas anteriormente fueron escritas para nuestra enseñanza, para que mediante nuestro aguante[*] y el consuelo de las Escrituras tengamos esperanza. ^5 Que el Dios que da aguante y consuelo les conceda a todos ustedes tener la misma actitud mental que tuvo Cristo Jesús, ^6 para que, unidos y con una sola voz,[*] le den gloria al Dios y Padre de nuestro Señor Jesucristo.

^7 Así que recíbanse con gusto[*] unos a otros, tal como el Cristo también los recibió con gusto a ustedes, para que Dios reciba la gloria. ^8 Porque les digo que Cristo llegó a ser ministro de los circuncisos para mostrar la veracidad de Dios y confirmar las promesas que Dios les hizo a los antepasados de ellos, ^9 y para que las naciones le dieran gloria a Dios por su misericordia. Tal como está escrito: “Por eso te alabaré públicamente entre las naciones y le cantaré alabanzas a tu nombre”. ^10 Y él también dice: “Alégrense, naciones, con su pueblo”. ^11 Y en otro pasaje dice: “Alaben a Jehová,[*] todas las naciones. Que todos los pueblos lo alaben”. ^12 También Isaías dice: “Aparecerá la raíz de Jesé, el que viene para gobernar a las naciones; las naciones pondrán su esperanza en él”. ^13 Que el Dios que da esperanza los llene de felicidad y paz por su confianza en él, para que tengan mucha[*] esperanza por el poder del espíritu santo.

^14 Hermanos míos, yo estoy convencido de que ustedes también están llenos de bondad y de todo conocimiento, y de que pueden aconsejarse[*] unos a otros. ^15 Sin embargo, les he escrito con mucha franqueza sobre algunos puntos para recordárselos otra vez. Lo hago por la bondad inmerecida que Dios me mostró ^16 para que fuera un siervo público de Cristo Jesús para las naciones. Estoy participando en la obra santa de las buenas noticias de Dios para que estas naciones puedan ser una ofrenda agradable, santificada con espíritu santo.

^17 Así que tengo razones para sentir una gran alegría en Cristo Jesús por las cosas que tienen que ver con Dios. ^18 Pues no me atreveré a hablar de nada que no sea de lo que Cristo ha hecho por medio de mí para que las naciones sean obedientes. Esto lo ha hecho por medio de mis palabras y acciones, ^19 con el poder de milagros[*] y cosas impresionantes,[*] con el poder del espíritu de Dios, de modo que desde Jerusalén y por todas partes[*] hasta Ilírico he predicado ampliamente las buenas noticias acerca del Cristo. ^20 De este modo, me propuse no predicar las buenas noticias donde el nombre de Cristo ya se había dado a conocer, para no estar edificando sobre el fundamento de otro. ^21 Tal como está escrito: “Los que no recibieron noticias de él verán, y los que no han oído entenderán”.

^22 Es por esto también por lo que tantas veces se me hizo difícil visitarlos. ^23 Pero ya no me quedan lugares sin abarcar en estas regiones y hace muchos[*] años que deseo ir a verlos. ^24 Por eso, cuando vaya de camino a España, espero verlos y que me acompañen parte del camino después de primero haber disfrutado de su compañía por un tiempo. ^25 Pero ahora estoy a punto de viajar a Jerusalén para servir a los santos. ^26 Porque los de Macedonia y de Acaya han compartido con mucho gusto sus cosas haciendo una contribución a los santos de Jerusalén que son pobres. ^27 Es cierto que lo han hecho con gusto; pero, en realidad, estaban en deuda con ellos, porque, si las naciones se han beneficiado de las cosas espirituales de los santos, también están obligadas a servirles a ellos con sus cosas materiales. ^28 Así que, después de terminar esta tarea y de haberme asegurado de que reciban esa contribución,[*] partiré para España y pasaré por donde están ustedes. ^29 Además, sé que cuando vaya a visitarlos iré con la abundante bendición de Cristo.

^30 Hermanos, les suplico por nuestro Señor Jesucristo y por el amor del espíritu que se esfuercen, como hago yo, por orarle a Dios por mí, ^31 para que se me salve de los no creyentes de Judea y para que mi servicio a favor de los santos de Jerusalén sea bien recibido por ellos. ^32 De este modo, si es la voluntad de Dios, los visitaré con alegría y nos animaremos unos a otros. ^33 Que el Dios que da paz esté con todos ustedes. Amén.

^ Rom. 15:1 O “llevar”.

^ Rom. 15:4 O “nuestra perseverancia”.

^ Rom. 15:6 Lit. “boca”.

^ Rom. 15:7 O “acéptense”.

^ Rom. 15:11 Ver apén. A5.

^ Rom. 15:13 O “rebosen de”.

^ Rom. 15:14 O “instruirse”.

^ Rom. 15:19 Lit. “señales”.

^ Rom. 15:19 O “portentos presagiosos”.

^ Rom. 15:19 O “en un circuito”.

^ Rom. 15:23 O quizás “algunos”.

^ Rom. 15:28 Lit. “ese fruto”.

1 Corintios  3 : 1 - 23

3 Así que, hermanos, no pude hablarles como a personas espirituales, sino como a personas carnales, como a niños pequeños en Cristo. ^2 Los alimenté con leche, no con alimento sólido, porque todavía no eran lo suficientemente fuertes. De hecho, ahora tampoco son lo suficientemente fuertes, ^3 porque todavía son personas carnales. Puesto que hay celos y peleas entre ustedes, ¿no son ustedes carnales y no están comportándose como los hombres? ^4 Cuando uno dice “Yo soy de Pablo”, pero otro dice “Yo de Apolos”, ¿no están comportándose como simples hombres?

^5 ¿Qué es Apolos? ¿Qué es Pablo? Son ministros mediante los cuales ustedes se hicieron creyentes, tal como el Señor se lo concedió a cada uno. ^6 Yo planté, Apolos regó, pero Dios siguió haciéndolo crecer, ^7 así que ni el que planta ni el que riega son algo, sino Dios, que lo hace crecer. ^8 Ahora bien, el que planta y el que riega son uno,[*] pero cada persona recibirá su recompensa según su trabajo. ^9 Porque nosotros somos colaboradores de Dios. Ustedes son el campo de Dios que él está cultivando, el edificio de Dios.

^10 Según la bondad inmerecida que Dios me ha mostrado, yo puse el fundamento como experto maestro de obras,[*] pero otro está construyendo sobre él. Que cada uno vigile cómo construye sobre él. ^11 Porque nadie puede poner otro fundamento aparte del que está puesto, que es Jesucristo. ^12 Ahora bien, alguien puede construir sobre el fundamento con oro, plata y piedras preciosas, o con madera, heno y paja. ^13 Ya se verá de qué está hecha[*] la obra de cada uno. El día lo mostrará, porque por fuego será revelada; el fuego mismo probará qué clase de obra ha hecho cada uno. ^14 Si la obra que alguien ha construido sobre el fundamento resiste, él recibirá una recompensa. ^15 Si la obra de alguien se quema, él sufrirá la pérdida, pero él mismo se salvará; sin embargo, será como quien escapa del fuego.

^16 ¿No saben que ustedes son el templo de Dios y que el espíritu de Dios reside en ustedes? ^17 Si alguien destruye el templo de Dios, Dios lo destruirá a él, porque el templo de Dios es santo, y ustedes son ese templo.

^18 Que nadie se engañe: si alguno de ustedes piensa que es sabio en este sistema,[*] que se haga ignorante para que llegue a ser sabio. ^19 Porque para Dios la sabiduría de este mundo es absurda, pues está escrito: “Él atrapa a los sabios en su propia astucia”. ^20 También está escrito: “Jehová[*] sabe que los razonamientos de los sabios son inútiles”. ^21 Por eso, que nadie se enorgullezca de los hombres, porque todas las cosas son de ustedes: ^22 ya sea Pablo, Apolos, Cefas,[*] el mundo, la vida, la muerte, las cosas presentes o las cosas futuras. Todo es de ustedes. ^23 Y ustedes son de Cristo, y Cristo es de Dios.

^ 1 Cor. 3:8 O “tienen el mismo objetivo”.

^ 1 Cor. 3:10 O “sabio director de obras”.

^ 1 Cor. 3:13 Lit. “se hará manifiesta”.

^ 1 Cor. 3:18 O “esta era”. Ver glosario, sistema.

^ 1 Cor. 3:20 Ver apén. A5.

^ 1 Cor. 3:22 También llamado Pedro.

1 Corintios  9 : 1 - 27

9 ¿No soy yo libre? ¿No soy apóstol? ¿No he visto a Jesús nuestro Señor? ¿No son ustedes el resultado de mi obra en el Señor? ^2 Aunque para otros no sea apóstol, no hay duda de que para ustedes sí lo soy. Porque ustedes son el sello que confirma que soy apóstol del Señor.

^3 Mi defensa ante los que me cuestionan es esta. ^4 Tenemos derecho a[*] comer y beber, ¿verdad? ^5 Tenemos derecho a ir acompañados de una esposa creyente,[*] como los demás apóstoles, los hermanos del Señor y Cefas,[*] ¿verdad? ^6 ¿O es que Bernabé y yo somos los únicos que no tenemos derecho a dejar de trabajar para mantenernos? ^7 ¿Quién sirve como soldado pagando sus propios gastos? ¿Quién planta una viña y no come de su fruto? ¿O quién pastorea un rebaño y no toma un poco de la leche del rebaño?

^8 ¿Estoy diciendo estas cosas desde un punto de vista humano? ¿Acaso no dice la Ley estas mismas cosas? ^9 Porque en la Ley de Moisés está escrito: “No le pongas un bozal al toro mientras trilla el grano”. ¿Es por los toros por lo que Dios se preocupa? ^10 ¿O en realidad lo dice por nosotros? Así es, se escribió por nosotros, porque el hombre que ara y el hombre que trilla deben hacerlo con la esperanza de recibir una porción.

^11 Si nosotros hemos sembrado cosas espirituales entre ustedes, ¿está mal que cosechemos ayuda material de ustedes? ^12 Si otros hombres tienen este derecho sobre ustedes, ¿no lo tenemos aún más nosotros? Con todo, nosotros no hemos usado este derecho,[*] sino que aguantamos todas las cosas para no ponerles ningún obstáculo a las buenas noticias acerca del Cristo. ^13 ¿No saben ustedes que los hombres que realizan los deberes sagrados comen las cosas del templo y que los que sirven regularmente en el altar reciben una porción del altar? ^14 Del mismo modo, el Señor ordenó que los que predican las buenas noticias vivan de las buenas noticias.

^15 Pero yo no he recurrido ni siquiera a una de estas ayudas. En realidad, no escribo estas cosas para que me las hagan a mí, porque preferiría morir antes que... ¡Nadie va a quitarme este motivo de orgullo! ^16 Ahora bien, si predico las buenas noticias, no tengo motivo para presumir de eso, porque es mi obligación. ¡Ay de mí si no predicara las buenas noticias! ^17 Si hago esto de buena gana, tengo una recompensa; pero, incluso si lo hago en contra de mi voluntad, de todos modos es la responsabilidad[*] que se me ha encargado. ^18 Entonces, ¿cuál es mi recompensa? Que, cuando predique las buenas noticias, pueda hacerlo gratuitamente para no abusar de la autoridad[*] que me da predicar las buenas noticias.

^19 Porque, aunque soy un hombre libre, me he hecho esclavo de todos para ganarme a tantas personas como sea posible. ^20 Con los judíos me hice como judío para ganarme a los judíos. Con los que están bajo ley me hice como bajo ley para ganarme a los que están bajo ley, aunque yo mismo no estoy bajo ley. ^21 Con los que están sin ley me hice como sin ley para ganarme a los que están sin ley, aunque yo no estoy sin ley ante Dios, sino que estoy bajo ley ante Cristo. ^22 Con los débiles me hice débil para ganarme a los débiles. He llegado a ser de todo con gente de todo tipo para salvar por todos los medios posibles a algunos. ^23 Pero hago todas las cosas por las buenas noticias, para compartirlas con otros.

^24 ¿No saben ustedes que, aunque todos los corredores de una carrera corren, solo uno recibe el premio? Corran de tal modo que lo ganen. ^25 Ahora bien, todos los que participan en una competencia[*] demuestran autocontrol en todas las cosas. Claro, ellos lo hacen para recibir una corona que se marchita, pero nosotros, para recibir una que no se marchita. ^26 Por lo tanto, no corro sin una meta ni peleo dándole golpes al aire. ^27 Más bien, golpeo[*] mi cuerpo y lo hago mi esclavo para que, después de haber predicado a otros, yo no sea desaprobado[*] de algún modo.

^ 1 Cor. 9:4 Lit. “autoridad para”.

^ 1 Cor. 9:5 O “una hermana como esposa”.

^ 1 Cor. 9:5 También llamado Pedro.

^ 1 Cor. 9:12 Lit. “esta autoridad”.

^ 1 Cor. 9:17 O “mayordomía”.

^ 1 Cor. 9:18 O “los derechos”.

^ 1 Cor. 9:25 O “todos los atletas”.

^ 1 Cor. 9:27 O “castigo”, “disciplino estrictamente”.

^ 1 Cor. 9:27 O “descalificado”.

1 Corintios  11 : 1 - 34

11 Imítenme a mí, así como yo imito a Cristo.

^2 Los felicito porque en todas las cosas se acuerdan de mí y se aferran a las tradiciones tal como se las transmití. ^3 Pero quiero que sepan que la cabeza de todo hombre es el Cristo, que la cabeza de la mujer es el hombre y que la cabeza del Cristo es Dios. ^4 Todo hombre que ora o profetiza con algo sobre la cabeza avergüenza su cabeza, ^5 mientras que toda mujer que ora o profetiza con la cabeza descubierta avergüenza su cabeza, porque es como si llevara la cabeza afeitada. ^6 Porque, si la mujer no se cubre, debe cortarse el cabello muy corto. Pero, si es vergonzoso para la mujer cortarse el cabello muy corto o afeitarse la cabeza, entonces debe cubrirse.

^7 El hombre no debe cubrirse la cabeza, ya que él es la imagen y gloria de Dios, mientras que la mujer es la gloria del hombre. ^8 Porque el hombre no viene de la mujer, sino la mujer del hombre. ^9 Es más, el hombre no fue creado a causa de la mujer, sino la mujer a causa del hombre. ^10 Por eso la mujer debe llevar una señal de sujeción[*] sobre la cabeza, debido a los ángeles.

^11 Sin embargo, en lo relacionado con el Señor, la mujer no existe sin el hombre ni el hombre existe sin la mujer. ^12 Porque, tal como la mujer viene del hombre, así también el hombre nace de la mujer. Pero todas las cosas vienen de Dios. ^13 Juzguen ustedes mismos: ¿es correcto que la mujer le ore a Dios con la cabeza descubierta? ^14 ¿No les enseña la misma naturaleza que el cabello largo es una deshonra para el hombre, ^15 pero que el cabello largo en la mujer es una gloria para ella? Porque a ella se le ha dado el cabello para cubrirse. ^16 Ahora bien, si alguien quiere defender otra costumbre, que sepa que ni nosotros ni las congregaciones de Dios tenemos otra costumbre.

^17 Pero con estas instrucciones no los felicito, porque, cuando ustedes se reúnen, no se benefician, sino que se perjudican. ^18 Para empezar, me he enterado de que, cuando se reúnen como congregación, hay divisiones entre ustedes, y hasta cierto punto lo creo. ^19 Porque sin duda habrá sectas entre ustedes, para que también sea evidente quiénes de ustedes tienen la aprobación de Dios.

^20 Cuando ustedes se reúnen en un lugar, en realidad no es para comer la Cena del Señor. ^21 Porque, cuando la comen, cada uno ha tomado su propia cena antes, de forma que, mientras uno tiene hambre, otro está borracho. ^22 ¿Acaso no tienen casas donde comer y beber? ¿O es que desprecian a la congregación de Dios y avergüenzan a los que no tienen nada? ¿Qué puedo decirles? ¿Debería felicitarlos? En esto no los felicito.

^23 Porque yo les transmití lo mismo que recibí del Señor: que el Señor Jesús, la noche en que iba a ser traicionado, tomó un pan ^24 y, después de darle gracias a Dios, lo partió y dijo: “Esto representa mi cuerpo, que es dado en beneficio de ustedes. Sigan haciendo esto en memoria de mí”. ^25 Después de haber cenado, también hizo lo mismo con la copa y dijo: “Esta copa representa el nuevo pacto, validado con mi sangre. Sigan haciendo esto en memoria de mí cada vez que beban de ella”. ^26 Porque, cada vez que coman de este pan y beban de esta copa, estarán proclamando la muerte del Señor, hasta que él venga.

^27 Por lo tanto, cualquiera que coma del pan o beba de la copa del Señor sin merecerlo será culpable de no respetar el cuerpo y la sangre del Señor. ^28 Primero que se examine y se apruebe a sí mismo, y solo entonces podrá comer del pan y beber de la copa. ^29 Porque el que come y bebe sin reconocer el cuerpo come y bebe su propia condena. ^30 Por eso muchos de ustedes están débiles y enfermos, y bastantes están durmiendo en la muerte.[*] ^31 Pero, si examináramos lo que nosotros mismos somos, no seríamos juzgados. ^32 Sin embargo, al ser juzgados, Jehová[*] nos disciplina para que no seamos condenados con el mundo. ^33 Así que, hermanos míos, cuando se reúnan para comer esa comida, espérense unos a otros. ^34 Si alguno tiene hambre, que coma en su casa, para que no sean condenados cuando se reúnan. En cuanto a los demás asuntos, los pondré en orden cuando llegue allá.

^ 1 Cor. 11:10 O “señal de autoridad”.

^ 1 Cor. 11:30 Al parecer, se refiere a una muerte espiritual.

^ 1 Cor. 11:32 Ver apén. A5.

1 Corintios  14 : 1 - 40

14 Sigan mostrando amor, pero también sigan esforzándose por recibir[*] dones espirituales, sobre todo el don de profetizar. ^2 Porque el que habla en otra lengua no les habla a los hombres, sino a Dios, pues nadie lo entiende aunque por el espíritu dice secretos sagrados. ^3 Sin embargo, el que profetiza edifica, anima y consuela a los hombres con sus palabras. ^4 El que habla en otra lengua se edifica a sí mismo, pero el que profetiza edifica a la congregación. ^5 Me gustaría que todos ustedes hablaran en lenguas, pero prefiero que profeticen. De hecho, el que profetiza es mayor que el que habla en lenguas, a menos que este interprete[*] sus palabras para que la congregación sea edificada. ^6 Pero, hermanos, si en estos momentos yo llegara hablando en lenguas, ¿de qué les serviría si no les hablara con una revelación, con conocimiento, con una profecía o con una enseñanza?

^7 Pasa lo mismo con las cosas inanimadas que emiten sonidos, como la flauta o el arpa. A menos que haya una clara diferencia entre las notas, ¿cómo se reconocerá lo que se toca con la flauta o con el arpa? ^8 Y, si el toque de la trompeta no es claro, ¿quién se preparará para la batalla? ^9 Del mismo modo, a menos que con la boca ustedes pronuncien palabras fáciles de entender, ¿cómo sabrá alguien lo que están diciendo? Será como si estuvieran hablándole al aire. ^10 En el mundo se hablan muchas lenguas, y todas tienen significado. ^11 Pero, si yo no entiendo el sentido de lo que se dice, seré como un extranjero para el que está hablando y el que está hablando será como un extranjero para mí. ^12 Lo mismo pasa con ustedes. Así que, ya que desean tanto los dones del espíritu, esfuércense por tener en abundancia dones que edifiquen a la congregación.

^13 Por lo tanto, que el que habla en otra lengua pida en oración que pueda interpretarla.[*] ^14 Porque, si oro en otra lengua, es mi don del espíritu el que ora, pero mi mente no produce nada. ^15 Entonces, ¿qué hay que hacer? Oraré con el don del espíritu, pero también oraré con la mente. Cantaré alabanzas con el don del espíritu, pero también cantaré alabanzas con la mente. ^16 De lo contrario, si tú alabas a Dios con un don del espíritu, ¿cómo dirá “Amén” a tu oración de agradecimiento la persona común que está con ustedes si no sabe lo que estás diciendo? ^17 Es cierto, tu forma de dar gracias es excelente, pero la otra persona no está siendo edificada. ^18 Le doy gracias a Dios porque hablo en más lenguas que todos ustedes. ^19 Aun así, en la congregación prefiero decir cinco palabras con mi mente[*] para poder enseñar[*] también a otros que decir diez mil palabras en otra lengua.

^20 Hermanos, no se vuelvan niños en su entendimiento. Más bien, sean niños en lo relacionado con la maldad y lleguen a ser adultos en su entendimiento. ^21 En la Ley está escrito: “‘Le hablaré a este pueblo en las lenguas de los extranjeros y con los labios de los extraños, y aun así no me harán caso’, dice Jehová”.[*] ^22 De modo que las lenguas no son una señal para los creyentes, sino para los no creyentes, mientras que las profecías no son para los no creyentes, sino para los creyentes. ^23 Por eso, si toda la congregación se reúne en un lugar y todos hablan en lenguas y entonces entran personas comunes o no creyentes, ¿no dirán que ustedes están locos? ^24 Pero, si todos ustedes están profetizando y entra un no creyente o un hombre común, él se sentirá censurado y examinado detenidamente por todos. ^25 Como los secretos de su corazón saldrán a la luz, él caerá rostro a tierra y adorará a Dios diciendo: “Dios de veras está entre ustedes”.

^26 Entonces, hermanos, ¿qué hay que hacer? Cuando ustedes se reúnen, uno tiene un salmo, otro tiene una enseñanza, otro tiene una revelación, otro tiene el don de lenguas y otro tiene una interpretación. Hagan todo para edificarse unos a otros. ^27 Y, si algunos hablan en otra lengua, que hablen dos o tres como máximo y por turnos, y alguien debe interpretar[*] sus palabras. ^28 Pero, si no hay intérprete,[*] que se queden callados en la congregación y que hablen consigo mismos y con Dios. ^29 Que hablen dos o tres profetas y que los demás analicen su significado. ^30 Pero, si algún otro recibe una revelación mientras está allí sentado, que se quede callado el que estaba hablando primero. ^31 Porque todos ustedes pueden profetizar uno por uno, para que todos aprendan y se animen. ^32 Y los dones del espíritu de los profetas deben estar controlados por los profetas. ^33 Porque Dios no es un Dios de desorden, sino de paz.

Al igual que pasa en todas las congregaciones de los santos, ^34 que las mujeres se queden calladas en las congregaciones, porque no se les permite hablar. Más bien, que estén en sujeción, tal como dice la Ley. ^35 Si quieren aprender algo, que les pregunten a sus esposos en casa, porque es vergonzoso que una mujer hable en la congregación.

^36 ¿Es que salió de ustedes la palabra de Dios? ¿Acaso son ustedes los únicos a los que les llegó?

^37 Si alguien piensa que es profeta o tiene un don del espíritu, debe reconocer que las cosas que les escribo son mandamientos del Señor. ^38 Pero, si alguien pasa esto por alto, a él también se le pasará por alto.[*] ^39 Así que, hermanos míos, sigan esforzándose por profetizar y no prohíban hablar en lenguas. ^40 Pero háganlo todo de forma digna y ordenada.

^ 1 Cor. 14:1 O “sigan procurando celosamente”.

^ 1 Cor. 14:5 O “traduzca”.

^ 1 Cor. 14:13 O “traducirla”.

^ 1 Cor. 14:19 O “entendimiento”.

^ 1 Cor. 14:19 O “enseñar oralmente”.

^ 1 Cor. 14:21 Ver apén. A5.

^ 1 Cor. 14:27 O “traducir”.

^ 1 Cor. 14:28 O “traductor”.

^ 1 Cor. 14:38 O quizás “si alguien es ignorante, continuará siendo ignorante”.

2 Corintios  1 : 1 - 24

SEGUNDA CARTA A LOS CORINTIOS

1 De Pablo, apóstol de Cristo Jesús por la voluntad de Dios, y de nuestro hermano Timoteo a la congregación de Dios que está en Corinto y a todos los santos que están en Acaya:

^2 Que tengan bondad inmerecida y paz de parte de Dios nuestro Padre y del Señor Jesucristo.

^3 Alabado sea el Dios y Padre de nuestro Señor Jesucristo, el Padre de tiernas misericordias y el Dios de todo consuelo. ^4 Él nos consuela[*] en todas nuestras pruebas[*] para que nosotros podamos consolar con el consuelo que recibimos de Dios a los que están sufriendo cualquier clase de prueba.[*] ^5 Porque, tal como tenemos sufrimientos en abundancia debido al Cristo, también recibimos consuelo en abundancia mediante el Cristo. ^6 Ahora bien, si nosotros sufrimos pruebas,[*] es para consolarlos y salvarlos a ustedes. Y, si nosotros recibimos consuelo, también es para consolarlos a ustedes. Este consuelo los ayuda a aguantar los mismos sufrimientos que nosotros. ^7 Tenemos una firme confianza[*] en ustedes, porque sabemos que, tal como tienen los mismos sufrimientos que nosotros, también recibirán el mismo consuelo que nosotros.

^8 Hermanos, queremos que estén al tanto de los problemas[*] que tuvimos en la provincia de Asia. Estuvimos bajo una presión tan grande que superaba nuestras fuerzas, hasta el punto de temer por nuestras vidas. ^9 De hecho, nos sentimos como si ya estuviéramos condenados a muerte. Esto sucedió para que no confiáramos en nosotros mismos, sino en el Dios que levanta a los muertos. ^10 Él nos libró de tan terrible peligro de muerte, y nos librará de nuevo. Y ponemos nuestra esperanza en él, en que seguirá librándonos. ^11 Ustedes también pueden ayudarnos rogando por nosotros. Así muchos podrán dar gracias por nosotros a causa de la ayuda que recibimos en respuesta a las oraciones de muchos.[*]

^12 Porque presumimos de esto: nuestra conciencia da testimonio de que en el mundo, y sobre todo con ustedes, nos hemos comportado con santidad y con la sinceridad que viene de Dios, reflejando la bondad inmerecida de Dios y no la sabiduría humana. ^13 Porque en realidad no les estamos escribiendo nada que ustedes no puedan leer[*] y entender. Y confío en que entenderán estas cosas por completo,[*] ^14 tal como ya han entendido hasta cierto grado que nosotros somos motivo de orgullo para ustedes, igual que ustedes lo serán para nosotros en el día de nuestro Señor Jesús.

^15 Con esta confianza quería ir a visitarlos primero a ustedes, para que se alegraran por segunda vez.[*] ^16 Mi intención era visitarlos de camino a Macedonia y también de regreso de Macedonia, para que luego ustedes me acompañaran parte del camino a Judea. ^17 Pues bien, cuando tomé esa decisión, no traté la cuestión a la ligera, ¿verdad? ¿O es que yo hago planes por motivos egoístas y por eso digo “Sí, sí” y luego “No, no”? ^18 Pues, tan cierto como que se puede confiar en Dios, lo que les decimos no es sí pero luego no. ^19 Porque el Hijo de Dios, Jesucristo, que les predicamos nosotros —es decir, Silvano,[*] Timoteo y yo—, no fue sí pero luego no. En su caso sí ha sido sí. ^20 Porque, sin importar cuántas sean las promesas de Dios, estas han llegado a ser sí mediante él. Por eso, también decimos el amén a Dios mediante él, y así él recibe gloria por medio de nosotros. ^21 Pero el que garantiza que ustedes y nosotros le pertenecemos a Cristo y el que nos ungió es Dios. ^22 Él también nos puso su sello y nos dio el espíritu en nuestros corazones como garantía de lo que va a venir.[*]

^23 Ahora llamo a Dios como testigo en mi contra para asegurarles que todavía no he ido a Corinto por consideración a ustedes. ^24 No digo que nosotros seamos amos de la fe de ustedes —porque ustedes están firmes por su fe—, sino que somos colaboradores para que ustedes estén felices.[*]

^ 2 Cor. 1:4 O “anima”.

^ 2 Cor. 1:4 O “dificultades”.

^ 2 Cor. 1:4 O “dificultad”.

^ 2 Cor. 1:6 O “dificultades”.

^ 2 Cor. 1:7 Lit. “esperanza”.

^ 2 Cor. 1:8 Lit. “la tribulación”.

^ 2 Cor. 1:11 O “debido a muchos rostros vueltos hacia arriba en oración”.

^ 2 Cor. 1:13 O quizás “no hayan llegado a conocer bien”.

^ 2 Cor. 1:13 Lit. “hasta el fin”.

^ 2 Cor. 1:15 O quizás “para que se beneficiaran dos veces”.

^ 2 Cor. 1:19 También llamado Silas.

^ 2 Cor. 1:22 O “pago inicial (adelanto)”, “prenda de lo que va a venir”.

^ 2 Cor. 1:24 O “para su gozo”.

2 Corintios  8 : 1 - 24

8 Hermanos, ahora queremos que sepan de la bondad inmerecida de Dios que se les ha mostrado a las congregaciones de Macedonia. ^2 Durante una dura prueba en la que ellos sufrieron mucho, dieron con gran alegría a pesar de ser muy pobres. Esto reveló que eran muy generosos.[*] ^3 Porque doy fe[*] de que dieron todo lo que pudieron, incluso más de lo que podían dar, ^4 mientras que, por su propia iniciativa, nos rogaban con insistencia que les concediéramos el honor de dar con bondad y así participar en las labores[*] de socorro para los santos. ^5 Y ellos hicieron más de lo que esperábamos, pues primero se dieron al Señor y a nosotros por la voluntad de Dios. ^6 Así que animamos a Tito a que terminara de recoger los bondadosos donativos que ustedes hicieran, ya que él había empezado esta labor entre ustedes. ^7 Por eso, tal como ustedes tienen mucho de todo —mucha fe, mucha habilidad para hablar, mucho conocimiento, mucho entusiasmo y mucho de nuestro amor—, sean también generosos a la hora de dar con bondad.

^8 Con esto no les estoy dando un mandato, sino que se lo digo para que vean el entusiasmo de otros y para poner a prueba la sinceridad de su amor. ^9 Porque ustedes conocen la bondad inmerecida de nuestro Señor Jesucristo: aunque él era rico, se hizo pobre por ustedes, para que ustedes se hicieran ricos mediante la pobreza de él.

^10 Les doy mi opinión sobre este asunto. Esto es por su bien, puesto que ya hace un año que empezaron esta labor; es más, demostraron que deseaban hacerla. ^11 De modo que terminen la labor que empezaron, y así lo que den de acuerdo con sus posibilidades demostrará su buena disposición. ^12 Porque, si hay buena disposición, lo que la persona da agrada mucho, cuando da en función de lo que tiene y no de lo que no tiene. ^13 Y no es que quiera ponérselo fácil a otros y difícil a ustedes. ^14 Lo que quiero es que hagan una compensación:[*] que lo que les sobra ahora a ustedes compense lo que les falta a ellos, y de esa manera lo que les sobre a ellos compense también lo que les falte a ustedes, y que así haya un equilibrio.[*] ^15 Tal como está escrito: “A la persona que tenía mucho no le sobró, y a la persona que tenía poco no le faltó”.

^16 Le damos gracias a Dios por haber puesto en el corazón de Tito el mismo interés sincero que sentimos nosotros por ustedes. ^17 Él no solo ha respondido al ánimo, sino que está tan entusiasmado que irá a visitarlos por su propia iniciativa. ^18 Con él enviamos al hermano al que alaban en todas las congregaciones debido a lo que hace por las buenas noticias. ^19 Y no solo eso; las congregaciones también lo nombraron nuestro compañero en el viaje que haremos para administrar estos bondadosos donativos para la gloria del Señor y como prueba de nuestra buena disposición a ayudar. ^20 Así evitamos que alguien nos critique por cómo administramos esta generosa contribución. ^21 Porque ‘nos esforzamos por hacer todo con honradez no solo ante Jehová,[*] sino también ante los hombres’.

^22 Además, enviamos con ellos a otro de nuestros hermanos, al que hemos puesto a prueba a menudo y ha demostrado ser muy diligente en muchos asuntos. Pero ahora será todavía más diligente porque confía mucho en ustedes. ^23 Por si alguien duda de Tito, sepan que él es mi compañero[*] y un colaborador que sirve para beneficio de ustedes. O, si alguien duda de nuestros hermanos, sepan que son apóstoles de las congregaciones y gloria de Cristo. ^24 Por lo tanto, den prueba de su amor por ellos y demuéstrenles a las congregaciones por qué presumimos de ustedes.

^ 2 Cor. 8:2 O “ricos en generosidad”.

^ 2 Cor. 8:3 O “testimonio”.

^ 2 Cor. 8:4 O “el ministerio”, “el servicio”.

^ 2 Cor. 8:14 O “una igualación”.

^ 2 Cor. 8:14 O “una igualación”.

^ 2 Cor. 8:21 Ver apén. A5.

^ 2 Cor. 8:23 Lit. “partícipe”.

2 Corintios  9 : 1 - 15

9 En cuanto a este servicio[*] a favor de los santos, no es necesario que les escriba, ^2 porque conozco su buena disposición y presumo de ella ante los macedonios diciendo que Acaya está lista para ayudar desde hace un año. Es más, el entusiasmo de ustedes ha motivado a la mayoría de ellos. ^3 Pero envío a los hermanos para que ustedes de verdad estén listos, como dije que estarían, y así no hayamos presumido de su buena disposición en vano. ^4 Porque, si los macedonios fueran conmigo y ustedes no estuvieran listos, nosotros —y no digamos ustedes— quedaríamos avergonzados por haber confiado en ustedes. ^5 Por eso creí necesario animar a los hermanos a ir con tiempo adonde están ustedes y preparar con antelación la generosa donación que prometieron. Así estará lista una donación generosa, y no una donación hecha a la fuerza.

^6 Relacionado con esto, el que siembra poco cosechará poco y el que siembra mucho cosechará mucho. ^7 Que cada uno haga lo que ha decidido en su corazón, y no de mala gana ni a la fuerza, porque Dios ama al que da con alegría.

^8 Es más, Dios es capaz de mostrarles gran bondad inmerecida a ustedes para que nunca les falte lo necesario[*] y además tengan bastante para realizar todo tipo de buenas obras. ^9 (Así como está escrito: “Él ha repartido generosamente;[*] les ha dado a los pobres. Su justicia permanece para siempre”. ^10 El que suministra abundante semilla al sembrador y pan para comer suministrará y multiplicará la semilla para que ustedes siembren y aumentará la cosecha de la justicia de ustedes). ^11 A ustedes se les está enriqueciendo en todo para que sean generosos de todas las maneras posibles, y mediante nosotros esa generosidad provoca muestras de agradecimiento a Dios. ^12 Porque este servicio público que se está realizando[*] no consiste solo en satisfacer ampliamente las necesidades de los santos, sino también en ser ricos en muchas muestras de agradecimiento a Dios. ^13 Así, ellos le darán gloria a Dios porque estas labores[*] de socorro prueban que ustedes son sumisos a las buenas noticias acerca del Cristo, como ustedes declararon públicamente, y que son generosos en sus contribuciones para ellos y para todos. ^14 Y, cuando ellos rueguen por ustedes, expresarán el cariño que les tienen debido a la extraordinaria bondad inmerecida de Dios que se les ha mostrado a ustedes.

^15 Le damos gracias a Dios por su indescriptible regalo.[*]

^ 2 Cor. 9:1 O “ministerio”.

^ 2 Cor. 9:8 O “para que sean autosuficientes”.

^ 2 Cor. 9:9 O “ampliamente”.

^ 2 Cor. 9:12 O “el ministerio de este servicio público”.

^ 2 Cor. 9:13 O “este ministerio”, “este servicio”.

^ 2 Cor. 9:15 O “dádiva gratuita”.

2 Corintios  11 : 1 - 33

11 Me gustaría que aguantaran un poco de insensatez de mi parte. ¡Aunque en realidad ya me están aguantando! ^2 Porque me intereso[*] por ustedes con un interés como el de Dios,[*] pues yo personalmente los prometí en matrimonio a un solo esposo, el Cristo, y quiero presentarlos ante él como una virgen casta.[*] ^3 Pero tengo miedo de que de algún modo, tal como la serpiente sedujo con su astucia a Eva, las mentes de ustedes sean corrompidas y alejadas de la sinceridad y la castidad[*] que se le deben al Cristo. ^4 Porque, tal como están las cosas, si alguien va y les predica a un Jesús diferente del que nosotros predicamos o si ustedes reciben un espíritu diferente del que recibieron o unas buenas noticias diferentes de las que aceptaron, ustedes lo toleran de buena gana. ^5 Creo haber demostrado que no soy inferior en nada a esos “superapóstoles” que ustedes tienen. ^6 Pero, aunque yo no tenga tanta habilidad para hablar, sí tengo conocimiento, algo que sin duda les hemos demostrado a ustedes de todas las maneras posibles y en todo.

^7 ¿O acaso cometí un pecado al humillarme para que ustedes fueran engrandecidos, declarándoles de buena gana y sin costo las buenas noticias de Dios? ^8 Para servirles a ustedes, les quité[*] a otras congregaciones al aceptar ayuda material.[*] ^9 Con todo, cuando estaba con ustedes y tuve necesidad, no me convertí en una carga para nadie, porque los hermanos que llegaron de Macedonia cubrieron generosamente todas mis necesidades. Así es, hice todo lo posible para no ser una carga para ustedes, y seguiré haciéndolo. ^10 Tan cierto como que la verdad de Cristo está en mí, no dejaré de presumir de esto en las regiones de Acaya. ^11 ¿Y por qué? ¿Es porque no los amo a ustedes? Dios sabe que sí los amo.

^12 Pues bien, seguiré haciendo lo que hago para no darles un pretexto a quienes buscan un motivo[*] para poder hacerse iguales a nosotros en las cosas de las que presumen.[*] ^13 Porque esos hombres son apóstoles falsos, trabajadores que engañan a otros y se disfrazan de apóstoles de Cristo. ^14 Y no me sorprende, porque el propio Satanás se disfraza de ángel de luz. ^15 Por eso no es extraño que sus siervos[*] también se disfracen de siervos de la justicia. Pero tendrán el fin que se merecen por sus obras.

^16 De nuevo les digo: que nadie piense que soy un insensato. Pero, aun si lo piensan, acéptenme como insensato, para que yo también pueda presumir un poco. ^17 Ahora no les hablo siguiendo el ejemplo del Señor, sino como lo haría un insensato, que confía en sí mismo y presume. ^18 Ya que muchos presumen de cosas humanas,[*] yo también lo haré. ^19 Como ustedes son tan “sensatos”, toleran de buena gana a los insensatos. ^20 De hecho, toleran a cualquiera que los esclaviza, a cualquiera que devora sus bienes, a cualquiera que les arrebata lo que tienen, a cualquiera que se ensalza por encima de ustedes y a cualquiera que les golpea la cara.

^21 Digo esto para deshonra nuestra, porque podría parecer que hemos actuado con debilidad.

Pero, si otros actúan con descaro —y hablo como un insensato—, yo también lo hago. ^22 ¿Son ellos hebreos? Yo también. ¿Son israelitas? Yo también. ¿Son descendencia de Abrahán? Yo también. ^23 ¿Son ministros de Cristo? Respondo como un loco: yo lo soy mucho más que ellos. He trabajado más, he estado más veces en prisión, he recibido incontables golpes y he estado a punto de morir muchas veces. ^24 Cinco veces recibí de los judíos 40 golpes menos uno, ^25 fui golpeado con varas tres veces, me apedrearon una vez, naufragué tres veces y pasé una noche y un día en altamar. ^26 He hecho muchos viajes, me he visto en peligro a causa de ríos, en peligro a causa de ladrones, en peligro por parte de mi propio pueblo y por parte de las naciones, en peligro en la ciudad, en el desierto y en el mar, en peligro entre falsos hermanos, ^27 he trabajado sin descanso y con mucho esfuerzo, a menudo he pasado noches sin dormir, he pasado hambre y sed, me he quedado muchas veces sin comer, he pasado frío y me he quedado sin ropa.[*]

^28 Además de esas cosas externas, está lo que se me viene encima día tras día:[*] la preocupación por todas las congregaciones. ^29 Si alguno está débil, ¿no me siento débil yo? Y, si a alguno se le hace tropezar, ¿no me indigno?

^30 Si hay que presumir, presumiré de las cosas que demuestran mi debilidad. ^31 El Dios y Padre del Señor Jesús, aquel que debe ser alabado para siempre, sabe que no estoy mintiendo. ^32 En Damasco, el gobernador bajo el rey Aretas estuvo vigilando la ciudad de los damascenos para capturarme, ^33 pero me bajaron en una canasta[*] por una ventana de la muralla y así me escapé de sus manos.

^ 2 Cor. 11:2 Lit. “estoy celoso”.

^ 2 Cor. 11:2 Lit. “con el celo de Dios”.

^ 2 Cor. 11:2 O “pura”.

^ 2 Cor. 11:3 O “pureza”.

^ 2 Cor. 11:8 Lit. “robé”.

^ 2 Cor. 11:8 O “apoyo”.

^ 2 Cor. 11:12 O “pretexto”.

^ 2 Cor. 11:12 O “en el puesto del que presumen”.

^ 2 Cor. 11:15 O “ministros”.

^ 2 Cor. 11:18 Lit. “según la carne”.

^ 2 Cor. 11:27 Lit. “en desnudez”.

^ 2 Cor. 11:28 O “la presión que siento a diario”.

^ 2 Cor. 11:33 O “un cesto de mimbre”.

2 Corintios  12 : 1 - 21

12 Tengo que presumir. Voy a hablarles de visiones sobrenaturales y revelaciones del Señor, aunque no se gana nada con esto. ^2 Conozco a un hombre en unión con Cristo que hace 14 años —no sé si en el cuerpo o fuera de él; eso lo sabe Dios— fue arrebatado al tercer cielo. ^3 Así es, conozco a ese hombre que —no sé si en el cuerpo o separado de él; eso lo sabe Dios— ^4 fue arrebatado al paraíso y oyó palabras que no se pueden expresar y que a ningún hombre le está permitido decir. ^5 Presumiré de ese hombre, pero en cuanto a mí mismo solo presumiré de mis debilidades. ^6 Aun si quisiera presumir, no sería un insensato, pues diría la verdad. Pero evito presumir para que nadie me atribuya más de lo que ve en mí o de lo que me oye decir ^7 simplemente por recibir revelaciones tan maravillosas.

Para evitar que me llene de orgullo, recibí una espina en la carne, un ángel de Satanás, que sigue abofeteándome[*] para que no me llene de orgullo. ^8 Le supliqué tres veces al Señor que me la quitara. ^9 Pero él me dijo: “Mi bondad inmerecida ya es suficiente para ti, porque mi poder se demuestra plenamente[*] en la debilidad”. Así que con mucho gusto presumiré de mis debilidades, para que el poder del Cristo continúe sobre mí como una tienda.[*] ^10 Por lo tanto, me alegra tener debilidades, recibir insultos y sufrir necesidad, persecuciones y dificultades por causa de Cristo. Porque, cuando soy débil, entonces soy poderoso.

^11 Me he convertido en un insensato. Ustedes me han obligado, pues ustedes deberían haberme recomendado, ya que he demostrado que no soy inferior en nada a esos “superapóstoles” suyos, aunque yo no sea nadie. ^12 En realidad, yo les mostré con mucho aguante las señales de un apóstol y realicé milagros,[*] cosas impresionantes[*] y obras poderosas. ^13 Entonces, ¿en qué sentido han sido ustedes menos favorecidos que las demás congregaciones? ¿Es porque yo no fui una carga para ustedes? Pues discúlpenme por ese error.

^14 Miren, esta es la tercera vez que estoy listo para ir a visitarlos, y no seré una carga. Porque no estoy buscando lo que tienen, sino a ustedes. No se supone que los hijos ahorren para los padres, sino los padres para los hijos. ^15 Por mi parte, con mucho gusto gastaré todo lo que tengo y me desgastaré completamente por ustedes. Si yo los amo tanto, ¿merezco que ustedes me amen menos? ^16 Sea como sea, no fui una carga. Sin embargo, ustedes dicen que fui “astuto” y los engañé “con trampas”. ^17 ¿Acaso me aproveché de ustedes usando a alguno de los que les envié? ^18 Le rogué a Tito que los visitara y con él envié al otro hermano. ¿Se aprovechó Tito de ustedes de algún modo? ¿Verdad que actuábamos con el mismo espíritu? ¿Verdad que seguíamos los mismos pasos?

^19 ¿Han creído todo este tiempo que estamos presentando nuestra defensa ante ustedes? Es ante Dios ante quien estamos hablando en unión con Cristo. Aun así, amados, todo lo que hacemos es para edificarlos. ^20 Porque tengo miedo de que de algún modo, cuando yo llegue, no los encuentre como me gustaría y yo no sea como a ustedes les gustaría, sino que me encuentre con peleas, celos, arrebatos de ira, riñas, calumnias,[*] chismes, demostraciones de orgullo y altercados. ^21 Cuando vaya otra vez, quizás mi Dios me humille delante de ustedes y yo tenga que lamentarme por muchos de los que pecaron antes y no se han arrepentido de la impureza,[*] la inmoralidad sexual[*] y la conducta descarada[*] que practicaron.

^ 2 Cor. 12:7 O “golpeándome”.

^ 2 Cor. 12:9 O “se perfecciona”.

^ 2 Cor. 12:9 O “carpa”.

^ 2 Cor. 12:12 Lit. “señales”.

^ 2 Cor. 12:12 O “portentos presagiosos”.

^ 2 Cor. 12:20 O “difamaciones solapadas”.

^ 2 Cor. 12:21 O “inmundicia”.

^ 2 Cor. 12:21 En griego, pornéia. Ver glosario.

^ 2 Cor. 12:21 O “conducta desvergonzada”. En griego, asélgueia. Ver glosario.

2 Corintios  13 : 1 - 14

13 Esta es la tercera vez que me preparo para ir a visitarlos. “Todo asunto tendrá que confirmarse[*] con el testimonio[*] de dos o tres testigos”. ^2 Aunque ahora no esté allí, es como si lo estuviera por segunda vez. Por eso les aviso de antemano a los que han pecado antes y a todos los demás que, si logro regresar, no se van a librar de la disciplina, ^3 puesto que ustedes están buscando una prueba de que Cristo —que no es débil con ustedes, sino que actúa con poder entre ustedes— de veras está hablando a través de mí. ^4 Es verdad que él fue ejecutado en el madero cuando era débil, pero ahora está vivo debido al poder de Dios. Y es cierto que nosotros también somos débiles como lo era él, pero viviremos con él debido al poder de Dios que actúa en ustedes.

^5 Sigan examinándose para saber si están firmes en la fe. Sigan comprobando lo que ustedes mismos son. ¿O no se dan cuenta de que Jesucristo está en unión con ustedes? Claro, a menos que estén desaprobados. ^6 De veras espero que ustedes se den cuenta de que nosotros no estamos desaprobados.

^7 Le pedimos a Dios que ustedes no hagan nada malo. No lo pedimos para que nosotros parezcamos aprobados, sino para que ustedes hagan lo que está bien, aunque nosotros parezcamos desaprobados. ^8 Porque no podemos hacer nada en contra de la verdad, sino solo a favor de la verdad. ^9 De veras nos alegramos cuando nosotros somos débiles y ustedes están fuertes. Esto es lo que pedimos en oración: que ustedes se corrijan.[*] ^10 Por eso les escribo esto mientras no estoy allí. Así, cuando esté allí, no tendré que ser severo al usar la autoridad que el Señor me dio, y podré usarla para edificar, y no para demoler.

^11 Por último, hermanos, sigan alegrándose, corrigiéndose,[*] aceptando el consuelo, teniendo la misma forma de pensar y viviendo en paz, y así el Dios de amor y de paz estará con ustedes. ^12 Salúdense unos a otros con un beso santo. ^13 Todos los santos les envían sus saludos.

^14 Que la bondad inmerecida del Señor Jesucristo, el amor de Dios y el espíritu santo del que todos ustedes se benefician estén con todos ustedes.

^ 2 Cor. 13:1 O “establecerse”.

^ 2 Cor. 13:1 Lit. “por boca”.

^ 2 Cor. 13:9 O “sean reajustados”.

^ 2 Cor. 13:11 O “siendo reajustados”.

Gálatas  1 : 1 - 24

CARTA A LOS GÁLATAS

1 De Pablo, apóstol no de parte de hombres ni mediante algún hombre, sino mediante Jesucristo y Dios el Padre, que lo levantó de entre los muertos, ^2 y de todos los hermanos que están conmigo a las congregaciones de Galacia:

^3 Que tengan bondad inmerecida y paz de parte de Dios nuestro Padre y del Señor Jesucristo. ^4 Él se entregó por nuestros pecados para rescatarnos de este sistema malvado[*] según la voluntad de nuestro Dios y Padre, ^5 a quien vaya la gloria para siempre jamás. Amén.

^6 Me sorprende que se estén alejando[*] tan rápido del que los llamó por medio de la bondad inmerecida de Cristo y que estén siguiendo otra clase de buenas noticias.[*] ^7 No es que haya otras buenas noticias, sino que hay algunos que les están causando problemas y que quieren distorsionar las buenas noticias acerca del Cristo. ^8 Sin embargo, si alguien —incluso si fuera uno de nosotros o un ángel del cielo— les predicara algo distinto de las buenas noticias que nosotros les hemos predicado, que sea maldito. ^9 Les repito lo que hemos dicho antes: sea quien sea el que les predique algo distinto de las buenas noticias que aceptaron, que sea maldito.

^10 ¿Estoy tratando de ganarme a los hombres, o a Dios? ¿Acaso estoy tratando de agradar a los hombres? Si todavía estuviera agradando a los hombres, no sería esclavo de Cristo. ^11 Porque quiero que sepan, hermanos, que las buenas noticias que les prediqué no son de origen humano, ^12 pues no las recibí de ningún hombre ni me las enseñaron, sino que las recibí por medio de una revelación de Jesucristo.

^13 Claro, ustedes oyeron hablar de mi conducta cuando practicaba el judaísmo. Oyeron que perseguía con intensidad[*] a la congregación de Dios y que intentaba destruirla. ^14 Además, estaba progresando en el judaísmo más que muchos de mi nación que tenían mi edad, ya que mostraba mucho más celo por las tradiciones de mis padres. ^15 Pero, cuando a Dios —que causó mi nacimiento[*] y me llamó por medio de su bondad inmerecida— le pareció bien ^16 revelar a su Hijo usándome a mí para que les predicara a las naciones las buenas noticias acerca de él, no fui inmediatamente a consultar a ningún ser humano.[*] ^17 Tampoco subí a Jerusalén a ver a los que eran apóstoles antes que yo. Más bien, me fui a Arabia y luego volví a Damasco.

^18 Entonces, tres años después, subí a Jerusalén para visitar a Cefas[*] y me quedé con él 15 días. ^19 Pero no vi a ninguno de los otros apóstoles; solo a Santiago, el hermano del Señor. ^20 Les aseguro ante Dios que esto que les escribo no es mentira.

^21 Después fui a las regiones de Siria y de Cilicia. ^22 Pero las congregaciones de Judea que estaban en unión con Cristo no me conocían personalmente. ^23 Solo oían decir: “El hombre que antes nos perseguía ahora está predicando las buenas noticias de la fe que antes intentaba destruir”. ^24 De modo que empezaron a darle gloria a Dios debido a mí.

^ Gál. 1:4 O “de esta era malvada”. Ver glosario, sistema.

^ Gál. 1:6 O “se les esté apartando”.

^ Gál. 1:6 O “buenas nuevas”.

^ Gál. 1:13 Lit. “hasta el punto del exceso”.

^ Gál. 1:15 Lit. “me separó de la matriz de mi madre”.

^ Gál. 1:16 Lit. “a carne y sangre”.

^ Gál. 1:18 También llamado Pedro.

Gálatas  2 : 1 - 21

2 Entonces, después de 14 años, volví a subir a Jerusalén con Bernabé, y también llevé a Tito conmigo. ^2 Subí debido a una revelación y les expliqué a los hermanos las buenas noticias que estoy predicando entre la gente de las naciones. Sin embargo, lo hice en privado ante los hombres que eran muy respetados, para asegurarme de que no estaba corriendo ni había corrido en vano. ^3 Pero ni siquiera a Tito, que estaba conmigo, lo obligaron a circuncidarse, aunque era griego. ^4 La cuestión surgió a causa de los falsos hermanos introducidos silenciosamente, que se infiltraron para espiar la libertad que tenemos en unión con Cristo Jesús y así conseguir esclavizarnos por completo. ^5 Pero nosotros ni por un momento[*] cedimos ni nos sometimos a ellos, para que la verdad de las buenas noticias continuara con ustedes.

^6 Y, en cuanto a los hombres considerados importantes —no me importa lo que hayan sido, porque Dios no se deja llevar por las apariencias—, esos hombres tan respetados no me dijeron nada nuevo. ^7 Al contrario, vieron que se me había encargado darles las buenas noticias a los incircuncisos, tal como a Pedro se le había encargado dárselas a los circuncisos, ^8 porque el que le dio poder a Pedro para ser apóstol entre los circuncisos también me dio poder a mí para ser apóstol entre la gente de las naciones. ^9 Y ellos reconocieron la bondad inmerecida que yo había recibido. Entonces Santiago, Cefas[*] y Juan, los que eran considerados columnas, nos dieron la mano derecha a Bernabé y a mí en señal de compañerismo,[*] para que nosotros fuéramos a las naciones y ellos a los circuncisos. ^10 Solamente nos pidieron que nos acordáramos de los pobres, algo que también me he esforzado por hacer con empeño.

^11 Sin embargo, cuando Cefas vino a Antioquía, me enfrenté a él cara a cara, porque estaba claramente equivocado.[*] ^12 Porque, antes de que llegaran ciertos hombres de parte de Santiago, él solía comer con gente de las naciones, pero cuando ellos llegaron dejó de hacerlo y se separó de ellos por miedo a los del grupo de los circuncisos. ^13 Los demás judíos también imitaron su hipocresía, y hasta Bernabé se dejó arrastrar por la hipocresía de ellos. ^14 Así que, cuando vi que no andaban de acuerdo con la verdad de las buenas noticias, le dije a Cefas delante de todos: “Si tú que eres judío vives como la gente de las naciones y no como los judíos, ¿por qué obligas a la gente de las naciones a vivir de acuerdo con las costumbres judías?”.

^15 Nosotros que somos judíos de nacimiento, y no pecadores de las naciones, ^16 reconocemos que no se declara justo a un hombre por las obras de la ley, sino solo por la fe en Jesucristo. Por eso hemos puesto nuestra fe en Cristo Jesús: para que se nos declare justos por la fe en Cristo, y no por las obras de la ley. Porque nadie será declarado justo[*] por las obras de la ley. ^17 Ahora bien, si nosotros nos estamos esforzando por ser declarados justos mediante Cristo y aun así se nos ha hallado pecadores, ¿significa eso que Cristo está al servicio[*] del pecado? ¡Claro que no! ^18 Si ahora reconstruyo las cosas que antes derrumbé, demuestro ser un transgresor de la ley. ^19 De modo que, mediante la ley, he muerto para la ley a fin de que pueda vivir para Dios. ^20 Estoy clavado al madero con Cristo. Ya no soy yo el que vive, sino que es Cristo el que vive en unión conmigo. Así es, la vida que ahora vivo en este cuerpo[*] la vivo por la fe en el Hijo de Dios, quien me amó y se entregó por mí. ^21 Yo no rechazo[*] la bondad inmerecida de Dios, porque, si la justicia se alcanza por medio de la ley, entonces de nada sirvió que Cristo muriera.

^ Gál. 2:5 Lit. “una hora”.

^ Gál. 2:9 También llamado Pedro.

^ Gál. 2:9 O “asociación”.

^ Gál. 2:11 O “se hallaba condenado”.

^ Gál. 2:16 O “ninguna carne será declarada justa”.

^ Gál. 2:17 O “es ministro”.

^ Gál. 2:20 Lit. “en la carne”.

^ Gál. 2:21 O “no echo a un lado”.

Filipenses  1 : 1 - 30

CARTA A LOS FILIPENSES

1 De Pablo y Timoteo, esclavos de Cristo Jesús, a todos los santos que están en unión con Cristo Jesús en Filipos junto con los superintendentes y siervos ministeriales:

^2 Que tengan bondad inmerecida y paz de parte de Dios nuestro Padre y del Señor Jesucristo.

^3 Siempre le doy gracias a mi Dios cuando me acuerdo de ustedes, ^4 en cada uno de mis ruegos por todos ustedes. Hago estos ruegos con alegría, ^5 debido a la contribución que ustedes han hecho a las buenas noticias[*] desde el primer día hasta este momento. ^6 Porque estoy seguro de esto: el que comenzó una buena obra en ustedes la continuará hasta terminarla en el día de Cristo Jesús. ^7 Es totalmente correcto que yo piense así de todos ustedes, pues los llevo en el corazón. Ustedes participan conmigo en la bondad inmerecida tanto en mis cadenas de prisión como defendiendo y estableciendo legalmente las buenas noticias.

^8 Dios es mi testigo de que los extraño mucho y de que siento por ustedes el mismo tierno cariño que Cristo Jesús. ^9 Y esto es lo que sigo pidiendo en mis oraciones: que el amor de ustedes se haga cada vez más abundante con conocimiento exacto y pleno discernimiento, ^10 que se aseguren de qué cosas son las más importantes para que no tengan ningún defecto y no hagan tropezar a otros hasta el día de Cristo ^11 y que estén llenos de fruto justo, que viene mediante Jesucristo, para la gloria y alabanza de Dios.

^12 Hermanos, quiero que sepan que mi situación en realidad ha contribuido a que se difundan las buenas noticias, ^13 porque toda la guardia pretoriana y todos los demás saben que llevo estas cadenas por causa de Cristo. ^14 Y ahora la mayoría de los hermanos en el Señor han ganado más confianza gracias a mis cadenas y están demostrando más valor para hablar de la palabra de Dios sin temor.

^15 Es cierto que algunos están predicando al Cristo por envidia y por espíritu de competencia, pero otros lo hacen con buenos motivos. ^16 Estos últimos están hablando del Cristo por amor, porque saben que fui nombrado para defender las buenas noticias; ^17 pero los otros lo hacen solo para crear conflictos, sin una motivación pura, pues intentan causarme problemas mientras llevo estas cadenas. ^18 ¿Con qué resultado? Que de todos modos, ya sea por hipocresía o con sinceridad, se está hablando de Cristo, y eso me alegra. De hecho, también seguiré alegrándome ^19 porque sé que el resultado será mi salvación mediante el ruego de ustedes y el apoyo del espíritu de Jesucristo. ^20 Esto está de acuerdo con mi gran deseo y mi esperanza de no tener ningún motivo para avergonzarme. Estoy seguro de que podré seguir hablando con toda libertad y así engrandecer a Cristo con mi cuerpo, como siempre he hecho, tanto si vivo como si muero.

^21 Porque, en mi caso, si vivo es para Cristo y si muero es ganancia. ^22 Ahora bien, si debo seguir viviendo en este cuerpo,[*] eso[*] es fruto de mi trabajo. Sin embargo, no doy a conocer lo que escogería. ^23 Estoy dividido entre estas dos cosas, pues deseo la liberación y estar con Cristo, lo que sin duda es mucho mejor. ^24 Pero, por el bien de ustedes, es más necesario que yo siga viviendo en este cuerpo. ^25 Así que, confiando en esto, sé que seguiré viviendo y continuaré con todos ustedes para que progresen y sean felices[*] en la fe, ^26 y así sientan una inmensa alegría en Cristo Jesús por mi causa cuando yo esté de nuevo presente con ustedes.

^27 Solo que pórtense[*] de una manera digna de las buenas noticias acerca del Cristo, para que, sea que yo vaya a verlos o esté ausente, oiga de ustedes y sepa que se mantienen firmes con un mismo espíritu, con una misma alma,[*] luchando lado a lado por la fe de las buenas noticias ^28 y sin tenerles ningún miedo a sus adversarios. Esto mismo es prueba de que ellos serán destruidos pero ustedes salvados, y esto proviene de Dios. ^29 Porque a ustedes no solo se les dio el privilegio por causa de Cristo de poner su fe en él, sino también de sufrir por causa de él. ^30 Por eso están afrontando la misma lucha que me vieron afrontar y que, como ahora saben, sigo afrontando.

^ Filip. 1:5 O “debido a su participación en la difusión de las buenas nuevas”.

^ Filip. 1:22 Lit. “en la carne”.

^ Filip. 1:22 Es decir, que Cristo sea engrandecido.

^ Filip. 1:25 O “tengan gozo”.

^ Filip. 1:27 O “compórtense como ciudadanos”.

^ Filip. 1:27 O “con un mismo propósito”.

Filipenses  2 : 1 - 30

2 Entonces, si pueden dar ánimo en Cristo, si pueden consolar con amor, si pueden ofrecer compañerismo espiritual[*] y mostrar tierno cariño y compasión, ^2 hagan que me llene de alegría demostrando que tienen la misma mente y el mismo amor, que están completamente unidos[*] y que tienen el mismo pensamiento. ^3 No hagan nada motivados por un espíritu conflictivo o egocéntrico, sino que humildemente piensen que los demás son superiores a ustedes, ^4 mientras buscan no solo sus propios intereses, sino también los de los demás.

^5 Mantengan esta misma actitud mental que tuvo Cristo Jesús, ^6 a quien, aunque existía en la forma de Dios, ni se le pasó por la mente tratar de ser igual a Dios. ^7 No, más bien dejó todo lo que tenía[*] y tomó la forma de un esclavo y se convirtió en un ser humano.[*] ^8 Es más, cuando vino como hombre,[*] se humilló y se hizo obediente hasta la muerte, así es, una muerte en un madero de tormento.[*] ^9 Por esta razón, Dios lo elevó a un puesto superior y bondadosamente le dio el nombre que está por encima de todo otro nombre, ^10 para que en el nombre de Jesús se doblen todas las rodillas —las de quienes están en el cielo, en la tierra y bajo el suelo— ^11 y toda lengua reconozca públicamente que Jesucristo es Señor para la gloria de Dios el Padre.

^12 Por lo tanto, amados míos, tal como siempre han obedecido —no solo durante mi presencia, sino mucho más ahora durante mi ausencia—, sigan esforzándose para alcanzar su salvación con temor y temblor. ^13 Porque Dios es el que, tal como a él le agrada, los llena de energías dándoles tanto el deseo como las fuerzas para actuar. ^14 Sigan haciendo todas las cosas sin murmurar ni discutir, ^15 para que no sean culpables de nada, para que sean inocentes, hijos de Dios sin defecto en medio de una generación retorcida y malvada en la que ustedes brillan como luces resplandecientes en el mundo, ^16 mientras se mantienen aferrados a la palabra de vida. Entonces tendré razones para alegrarme en el día de Cristo al saber que no corrí en vano ni trabajé duro en vano. ^17 Pero, aunque yo sea derramado como ofrenda líquida[*] sobre el sacrificio y el servicio santo[*] que su fe los ha llevado a hacer, me alegro y comparto mi alegría con todos ustedes. ^18 De la misma manera, ustedes también deben alegrarse y compartir su alegría conmigo.

^19 Ahora espero en el Señor Jesús enviarles pronto a Timoteo para que yo me anime cuando me lleguen noticias de ustedes. ^20 Porque no tengo a nadie más con una actitud como la de él, alguien que sinceramente se preocupe por ustedes. ^21 Porque todos los demás buscan sus propios intereses y no los de Jesucristo. ^22 Pero ustedes saben que él ha demostrado cuánto vale, porque sirvió como esclavo conmigo en la difusión de las buenas noticias, igual que un hijo con su padre. ^23 Por eso, es a él a quien espero enviar tan pronto como yo sepa qué va a pasar conmigo. ^24 De hecho, confío en el Señor en que yo mismo también estaré con ustedes pronto.

^25 Pero por ahora veo necesario enviarles a Epafrodito, mi hermano, colaborador y compañero de armas, a quien ustedes enviaron para que me ayudara en lo que necesitara. ^26 Él tiene muchas ganas de verlos a todos y se siente deprimido porque ustedes oyeron que él estaba enfermo. ^27 Y lo cierto es que estuvo tan enfermo que casi muere. Sin embargo, Dios se compadeció[*] de él; pero no solo de él, sino también de mí, para que yo no tuviera una tristeza tras otra. ^28 Por eso se lo envío urgentemente a ustedes, para que al verlo se alegren de nuevo y yo me sienta más aliviado. ^29 Así que recíbanlo como suelen recibir a los seguidores del Señor, con mucha alegría. Y tengan siempre en alta estima a hombres como él, ^30 porque estuvo a punto de morir por causa de la obra de Cristo,[*] arriesgando su vida[*] para darme la ayuda que ustedes no pudieron darme porque no estaban aquí.

^ Filip. 2:1 Lit. “alguna participación de espíritu”.

^ Filip. 2:2 O “unidos en alma”.

^ Filip. 2:7 O “se despojó a sí mismo”.

^ Filip. 2:7 Lit. “llegó a estar en la semejanza de los hombres”.

^ Filip. 2:8 Lit. “cuando fue encontrado en apariencia como un hombre”.

^ Filip. 2:8 Ver glosario.

^ Filip. 2:17 O “libación”.

^ Filip. 2:17 O “servicio público”.

^ Filip. 2:27 O “tuvo misericordia”.

^ Filip. 2:30 O quizás “la obra del Señor”.

^ Filip. 2:30 O “exponiendo su alma al peligro”.

Colosenses  1 : 1 - 29

CARTA A LOS COLOSENSES

1 De Pablo, apóstol de Cristo Jesús por la voluntad de Dios, y de nuestro hermano Timoteo ^2 a los santos y fieles hermanos que están en unión con Cristo en Colosas:

Que tengan bondad inmerecida y paz de parte de Dios nuestro Padre.

^3 Siempre le damos gracias a Dios, el Padre de nuestro Señor Jesucristo, cuando oramos por ustedes, ^4 pues hemos oído de su fe en Cristo Jesús y del amor que les tienen a todos los santos ^5 debido a la esperanza que está reservada para ustedes en los cielos. Ustedes ya oyeron de esta esperanza por medio del mensaje de la verdad, las buenas noticias[*] ^6 que les han llegado. Tal como las buenas noticias están dando fruto y extendiéndose por todo el mundo, también lo están haciendo entre ustedes desde el día en que oyeron y supieron con exactitud cómo es en verdad la bondad inmerecida de Dios. ^7 Eso es lo que ustedes aprendieron mediante Epafras, nuestro amado compañero de esclavitud y fiel ministro del Cristo en representación de nosotros. ^8 Él también nos habló del amor de ustedes en sentido espiritual.[*]

^9 Por esta razón, desde el día en que nosotros oímos eso, no hemos dejado de orar por ustedes y de pedir que se les llene del conocimiento exacto de su voluntad con toda sabiduría y comprensión espiritual, ^10 para que se porten[*] de una manera digna de Jehová[*] y así le agraden en todo mientras dan fruto en toda buena obra y aumentan en el conocimiento exacto de Dios. ^11 También pedimos que, por medio de su glorioso poder, ustedes sean fortalecidos con todo el poder necesario para aguantar todo con paciencia y felicidad,[*] ^12 mientras le dan gracias al Padre, que los ha capacitado para participar de la herencia de los santos que están en la luz.

^13 Él nos rescató de la autoridad de la oscuridad y nos trasladó al reino de su amado Hijo, ^14 mediante quien tenemos nuestra liberación por rescate, el perdón de nuestros pecados. ^15 Él es la imagen del Dios invisible, el primogénito de toda la creación; ^16 porque por medio de él todo lo demás fue creado en los cielos y en la tierra, las cosas visibles y las cosas invisibles, ya sean tronos, dominios, gobiernos o autoridades. Todo lo demás ha sido creado mediante él y para él. ^17 Además, él existe desde antes que todo lo demás, y por medio de él se hizo que existiera todo lo demás, ^18 y él es la cabeza del cuerpo, que es la congregación. Él es el principio, el primogénito de entre los muertos, para que sea el primero en todo; ^19 porque a Dios le pareció bien hacer que toda la plenitud residiera en él ^20 y por medio de él reconciliar consigo mismo todo lo demás —tanto las cosas en la tierra como las cosas en los cielos— estableciendo la paz mediante la sangre que él derramó en el madero de tormento.[*]

^21 De hecho, en otro tiempo ustedes estaban separados de Dios y eran sus enemigos porque tenían la mente puesta en obras malas, ^22 pero ahora él los ha reconciliado por medio del cuerpo físico de aquel que murió,[*] para presentarlos santos, sin defectos y libres de acusación delante de él. ^23 Claro, eso es siempre y cuando continúen en la fe, bien establecidos en el fundamento y firmes, sin dejarse apartar de la esperanza de esas buenas noticias que ustedes oyeron y que se han predicado en toda la creación que está bajo el cielo. Yo, Pablo, llegué a ser ministro de esas buenas noticias.

^24 Me alegro ahora de estar sufriendo por ustedes, y estoy soportando los sufrimientos del Cristo que todavía faltan en mi carne por el bien de su cuerpo, que es la congregación. ^25 Llegué a ser ministro de esta congregación de acuerdo con la responsabilidad[*] que Dios me dio para beneficio de ustedes de predicar la palabra de Dios plenamente, ^26 el secreto sagrado que estuvo escondido durante los sistemas pasados[*] y las generaciones pasadas. Pero ahora ha sido revelado a sus santos, ^27 a quienes Dios ha querido revelar entre las naciones las gloriosas riquezas de este secreto sagrado. Este secreto sagrado es Cristo en unión con ustedes, la esperanza de la gloria de él. ^28 Es a él a quien estamos anunciando, advirtiendo a todo el mundo y enseñando a todo el mundo con toda sabiduría, a fin de presentarlos a todos como personas completas[*] en unión con Cristo. ^29 Con este fin estoy trabajando duro, luchando con la ayuda de su fuerza, que está actuando poderosamente en mí.

^ Col. 1:5 O “buenas nuevas”.

^ Col. 1:8 Lit. “en espíritu”.

^ Col. 1:10 Lit. “anden”.

^ Col. 1:10 Ver apén. A5.

^ Col. 1:11 O “gozo”.

^ Col. 1:20 Ver glosario.

^ Col. 1:22 O “por medio del cuerpo carnal de aquel, mediante su muerte”.

^ Col. 1:25 O “mayordomía”.

^ Col. 1:26 O “las eras pasadas”. Ver glosario, sistema.

^ Col. 1:28 O “maduras”.

1 Tesalonicenses  2 : 1 - 20

2 Hermanos, ustedes saben bien que la visita que les hicimos no fue en vano. ^2 Como saben, sufrimos y fuimos maltratados en Filipos, pero por medio de nuestro Dios cobramos valor[*] para hablarles de las buenas noticias de Dios a pesar de una fuerte oposición.[*] ^3 Porque lo que aconsejamos[*] no proviene de un error ni de algo impuro[*] y no es engañoso, ^4 sino que, como Dios nos ha aprobado y nos ha confiado las buenas noticias, no hablamos para agradar a los hombres, sino para agradar a Dios, quien examina nuestros corazones.

^5 De hecho, ustedes saben que nunca hemos recurrido a los halagos ni hemos dado una falsa apariencia para ocultar deseos codiciosos. ¡Dios es testigo de eso! ^6 Tampoco hemos buscado las alabanzas[*] de los hombres —ni las de ustedes ni las de otros—, aunque podríamos ser una carga económica por ser apóstoles de Cristo. ^7 Al contrario, los tratamos con amabilidad, como cuando una madre amamanta y cuida con ternura[*] a sus hijos. ^8 Así que, por el tierno cariño que les teníamos, estábamos decididos a[*] darles no solo las buenas noticias de Dios, sino también nuestras vidas, pues llegamos a amarlos mucho.

^9 Seguro que recuerdan, hermanos, nuestro duro trabajo y nuestros grandes esfuerzos. Cuando les predicamos las buenas noticias de Dios, trabajamos día y noche a fin de no ser una carga económica para ninguno de ustedes. ^10 De hecho, ustedes son testigos, y también Dios, de que nos comportamos de una manera leal, justa e intachable con ustedes, los creyentes. ^11 Saben muy bien que, igual que hace un padre con sus hijos, nosotros los aconsejábamos,[*] los consolábamos y les dábamos testimonio a cada uno de ustedes ^12 para que siguieran andando de una manera digna de Dios, quien los está llamando a su Reino y gloria.

^13 Por eso nosotros también le damos constantemente gracias a Dios, porque, cuando ustedes recibieron la palabra de Dios —que oyeron por medio de nosotros—, no la aceptaron como palabra de hombres, sino como lo que de verdad es, como palabra de Dios, la cual también está actuando en ustedes, los creyentes. ^14 Hermanos, ustedes imitaron a las congregaciones de Dios que están en unión con Cristo Jesús en Judea, porque ustedes sufrieron a manos de gente de su propio país las mismas cosas que ellos también están sufriendo a manos de los judíos, ^15 quienes incluso mataron al Señor Jesús y a los profetas, y nos persiguieron a nosotros. Además, ellos no están agradando a Dios y están en contra de los intereses de todos los hombres ^16 al tratar de impedir que les prediquemos a personas de las naciones para que puedan ser salvadas. Así siempre llenan por completo la medida de sus pecados. Pero por fin la ira de él ha venido sobre ellos.

^17 Hermanos, cuando tuvimos que separarnos[*] de ustedes por un poco de tiempo (físicamente, pero no en nuestros corazones), teníamos tantos deseos de verlos en persona[*] que hicimos todo lo posible por conseguirlo. ^18 Por eso queríamos ir a visitarlos. Sí, yo mismo, Pablo, lo intenté no una, sino dos veces. Sin embargo, Satanás nos impidió el paso. ^19 Porque ¿cuál es nuestra esperanza, nuestra felicidad[*] o nuestra corona de alegría delante de nuestro Señor Jesús durante su presencia? ¿No lo son ustedes? ^20 Sí, ustedes son nuestra gloria y felicidad.

^ 1 Tes. 2:2 O “ánimo”.

^ 1 Tes. 2:2 O quizás “en medio de muchas luchas”.

^ 1 Tes. 2:3 O “la exhortación que hacemos”.

^ 1 Tes. 2:3 O “inmundo”.

^ 1 Tes. 2:6 Lit. “la gloria”.

^ 1 Tes. 2:7 O “acaricia”.

^ 1 Tes. 2:8 Lit. “nos complacimos en”.

^ 1 Tes. 2:11 O “exhortábamos”.

^ 1 Tes. 2:17 O “cuando se nos privó”.

^ 1 Tes. 2:17 Lit. “ver su rostro”.

^ 1 Tes. 2:19 O “nuestro gozo”.

Tito  3 : 1 - 15

3 Sigue recordándoles que se sometan y sean obedientes a los gobiernos y a las autoridades, que estén dispuestos a hacer todo tipo de buenas obras, ^2 que no hablen mal de nadie, que no sean conflictivos, que sean razonables y que siempre sean apacibles con todos los hombres. ^3 Porque en un tiempo nosotros también éramos insensatos y desobedientes, estábamos engañados y esclavizados a diferentes deseos y placeres, llevábamos una vida llena de maldad y envidia, éramos detestables y nos odiábamos unos a otros.

^4 Sin embargo, cuando la bondad de nuestro Salvador, Dios, y su amor por la humanidad se manifestaron, ^5 él nos salvó (no porque hubiéramos hecho obras justas, sino por su misericordia) mediante el baño que nos trajo a la vida y mediante hacernos nuevos por medio del espíritu santo. ^6 Él derramó este espíritu abundantemente[*] sobre nosotros mediante Jesucristo nuestro Salvador, ^7 para que, después de ser declarados justos por medio de la bondad inmerecida de aquel, pudiéramos ser herederos de acuerdo con la esperanza de vida eterna.

^8 Estas palabras son dignas de confianza, y quiero que sigas recalcando estos temas para que los que han creído a Dios se concentren en continuar haciendo buenas obras. Estas cosas son muy buenas y benefician a los hombres.

^9 Pero no te metas en discusiones tontas ni en genealogías ni en debates ni en peleas acerca de la Ley, porque son inútiles y no llevan a nada. ^10 En cuanto al hombre que promueve una secta, recházalo si no hace caso después de darle una primera y una segunda advertencia,[*] ^11 porque sabes que ese hombre se ha desviado del camino y está pecando, y se condena a sí mismo.

^12 Cuando te envíe a Ártemas o a Tíquico, haz todo lo posible por ir a verme a Nicópolis, porque he decidido pasar el invierno allí. ^13 Dales a Zenas —un experto en la Ley— y a Apolos todo lo que necesiten a fin de que no les falte nada para el viaje. ^14 Pero que los nuestros también aprendan a hacer buenas obras constantemente a fin de ayudar en casos de necesidad urgente, para que no sean personas improductivas.[*]

^15 Todos los que están conmigo te envían sus saludos. Dales mis saludos a los que nos tienen cariño en la fe.

Que la bondad inmerecida esté con todos ustedes.

^ Tito 3:6 O “generosamente”.

^ Tito 3:10 O “un primer y un segundo consejo”.

^ Tito 3:14 Lit. “infructíferas”.

Hebreos  2 : 1 - 18

2 Por eso tenemos que prestar más atención de la acostumbrada a las cosas que hemos oído, para que nunca seamos llevados a la deriva. ^2 Porque, si las palabras que transmitieron los ángeles resultaron ciertas y toda violación de la ley y desobediencia recibió su justo castigo, ^3 ¿cómo vamos a librarnos nosotros si descuidamos una salvación tan grande? Pues nuestro Señor fue el primero en anunciarla y quienes lo oyeron nos la confirmaron, ^4 al mismo tiempo que Dios también daba testimonio por medio de milagros,[*] cosas impresionantes[*] y diversas obras poderosas, y por medio de la distribución de espíritu santo según su voluntad.

^5 Porque él no puso bajo la autoridad de los ángeles a la futura tierra habitada de la que hablamos. ^6 Pero un testigo dijo en cierto lugar: “¿Qué es el hombre para que lo tengas presente? ¿O qué es el hijo del hombre para que lo cuides? ^7 Tú lo hiciste un poco inferior a los ángeles; tú lo coronaste de gloria y honra, y lo pusiste a cargo de las obras de tus manos. ^8 Todas las cosas las sometiste bajo sus pies”. Al someter todas las cosas a él, Dios no dejó nada que no estuviera sometido a él. Ahora bien, aunque todavía no vemos que todas las cosas estén sometidas a él, ^9 ya vemos a Jesús —que fue hecho un poco inferior a los ángeles— coronado de gloria y honra por haber sufrido hasta el punto de morir, para que por la bondad inmerecida de Dios él probara la muerte por todos.

^10 Porque estuvo bien que aquel para quien y por medio de quien existen todas las cosas —al llevar a la gloria a muchos hijos— perfeccionara mediante sufrimientos al Agente Principal de la salvación de ellos. ^11 Porque, tanto el que está santificando como los que están siendo santificados, todos provienen de uno solo. Por eso él no se avergüenza de llamarlos hermanos ^12 cuando dice: “Les proclamaré tu nombre a mis hermanos; te alabaré con canciones en medio de la congregación”. ^13 También dice: “Pondré mi confianza en él”. Y añade: “¡Miren! Yo y los hijos[*] que Jehová[*] me dio”.

^14 Por lo tanto, ya que estos “hijos”[*] son[*] de carne y hueso,[*] él también llegó a ser de carne y hueso, para que mediante su muerte pudiera acabar con el que tiene los medios para causar la muerte —es decir, el Diablo— ^15 y liberar[*] a todos los que llevaban toda su vida sometidos a esclavitud por miedo a la muerte. ^16 Porque en realidad él no vino a ayudar a ángeles, sino que vino a ayudar a la descendencia de Abrahán. ^17 Así pues, tuvo que llegar a ser igual que sus “hermanos” en todo sentido, para poder ser un sumo sacerdote misericordioso y fiel en lo relacionado con Dios, a fin de ofrecer un sacrificio de reconciliación[*] por los pecados de la gente. ^18 Como él mismo sufrió cuando lo pusieron a prueba, está capacitado para ayudar a los que son puestos a prueba.

^ Heb. 2:4 Lit. “señales”.

^ Heb. 2:4 O “portentos presagiosos”.

^ Heb. 2:13 Lit. “niños”.

^ Heb. 2:13 Ver apén. A5.

^ Heb. 2:14 Lit. “niños”.

^ Heb. 2:14 O “son partícipes”.

^ Heb. 2:14 Lit. “sangre”.

^ Heb. 2:15 O “emancipar”.

^ Heb. 2:17 O “de ofrecer un sacrificio propiciatorio”, “de ofrecer un sacrificio de expiación”, “de hacer expiación”. Ver glosario, expiación.

Hebreos  11 : 1 - 40

11 La fe es la certeza de que sucederá lo que se espera, la prueba convincente[*] de que existen realidades que no se ven. ^2 Por medio de ella, los hombres de la antigüedad[*] recibieron testimonio.[*]

^3 Por la fe, percibimos que los sistemas fueron puestos[*] en orden por la palabra de Dios, de modo que lo que se ve ha llegado a existir a partir de cosas invisibles.

^4 Por la fe, Abel le ofreció a Dios un sacrificio de mayor valor que el de Caín. Por medio de esa fe recibió testimonio de que era justo, pues Dios aprobó[*] sus ofrendas. Y, aunque murió, todavía habla por medio de su fe.

^5 Por la fe, Enoc fue trasladado para que no viera la muerte, y nadie pudo encontrarlo porque Dios lo había trasladado. Y, antes de ser trasladado, recibió el testimonio de que le había agradado a Dios. ^6 Además, sin fe es imposible agradarle a Dios, porque el que se acerca a Dios tiene que creer que él existe y que recompensa a los que lo buscan con empeño.

^7 Por la fe, Noé, después de recibir una advertencia divina de cosas que todavía no se habían visto, demostró temor de Dios y construyó un arca para salvar a los de su casa. Por medio de esa fe condenó al mundo y se convirtió en heredero de la justicia que se obtiene por la fe.

^8 Por la fe, Abrahán obedeció cuando fue llamado, y salió hacia un lugar que iba a recibir como herencia. Salió aunque no sabía adónde iba. ^9 Por la fe vivió como extranjero en la tierra de la promesa, como si estuviera en tierra extranjera. Vivió en tiendas de campaña con Isaac y Jacob, que eran herederos de la misma promesa que él. ^10 Porque él esperaba la ciudad que tiene fundamentos verdaderos, de la que Dios es diseñador[*] y constructor.

^11 Por la fe, Sara también recibió poder para concebir descendencia, a pesar de que ya se le había pasado la edad, porque consideró fiel[*] al que le hizo la promesa. ^12 Por esa razón, de un solo hombre que ya estaba como muerto nacieron muchos hijos, tan numerosos como las estrellas del cielo e incontables como los granos de arena a la orilla del mar.

^13 Todos ellos murieron firmes en la fe, aunque no recibieron las cosas prometidas. Pero las vieron a lo lejos y las aceptaron con gusto, y declararon públicamente que eran extranjeros y residentes temporales en la tierra. ^14 Y los que hablan así dejan claro que están buscando con empeño un lugar para ellos. ^15 Con todo, si hubieran seguido pensando en el lugar del que habían salido, habrían encontrado la oportunidad de regresar. ^16 Sin embargo, ahora se esfuerzan por conseguir un lugar mejor, es decir, un lugar que pertenece al cielo. Por eso, Dios no se avergüenza de ellos ni de que lo llamen su Dios, pues ha preparado una ciudad para ellos.

^17 Por la fe, cuando Abrahán fue puesto a prueba, prácticamente ofreció a Isaac —así es, el hombre que de buena gana recibió las promesas intentó ofrecer a su hijo unigénito—, ^18 aunque se le había dicho: “Por medio de Isaac vendrá lo que será llamado tu descendencia”. ^19 Pero él llegó a la conclusión de que Dios podía levantarlo incluso de entre los muertos, y en efecto lo recibió de entre los muertos de manera simbólica.

^20 Por la fe, Isaac también bendijo a Jacob y a Esaú con respecto a cosas que iban a suceder.

^21 Por la fe, Jacob, cuando estaba a punto de morir, bendijo a cada uno de los hijos de José y adoró a Dios apoyado sobre la parte superior de su bastón.

^22 Por la fe, José habló del éxodo de los hijos de Israel y dio instrucciones[*] acerca de sus huesos[*] cuando se acercaba a su fin.

^23 Por la fe, los padres de Moisés lo escondieron durante tres meses cuando nació, porque vieron que era un niño hermoso y no temieron la orden del rey. ^24 Por la fe, Moisés, cuando ya era adulto, se negó a ser llamado hijo de la hija del faraón. ^25 Escogió ser maltratado con el pueblo de Dios en vez de disfrutar de los placeres temporales del pecado, ^26 porque consideraba que la deshonra del Cristo era una riqueza mucho mayor que los tesoros de Egipto, pues él tenía los ojos puestos en el pago de la recompensa. ^27 Por la fe, abandonó Egipto sin miedo a la furia del rey, porque se mantuvo firme como si estuviera viendo al que es invisible. ^28 Por la fe, celebró la Pascua y salpicó con sangre los marcos de las puertas, para que el destructor no les hiciera daño[*] a sus primogénitos.

^29 Por la fe, el pueblo cruzó el mar Rojo como si fuera por suelo seco. Pero, cuando los egipcios intentaron hacer lo mismo, el mar se los tragó.

^30 Por la fe, el pueblo dio vueltas alrededor de las murallas de Jericó durante siete días, y estas se derrumbaron. ^31 Por la fe, Rahab la prostituta no murió con los que fueron desobedientes, pues recibió a los espías de manera pacífica.

^32 ¿Y qué más diré? Porque me faltaría tiempo para hablarles de Gedeón, Barac, Sansón, Jefté y David, así como de Samuel y los demás profetas. ^33 Por medio de la fe derrotaron reinos, hicieron justicia, obtuvieron promesas, cerraron la boca de leones, ^34 apagaron la fuerza del fuego, escaparon del filo de la espada, pasaron de estar débiles a ser fuertes, fueron poderosos en la guerra e hicieron huir a ejércitos invasores. ^35 Hubo mujeres que recuperaron a sus familiares muertos mediante la resurrección, pero otros hombres fueron torturados porque se negaron a quedar libres por medio de algún rescate, a fin de obtener una resurrección mejor. ^36 Así es, otros sufrieron la prueba de burlas y latigazos, e incluso más que eso, de cadenas y prisiones. ^37 Fueron apedreados, puestos a prueba, aserrados en dos[*] y asesinados a espada, anduvieron de aquí para allá vestidos con pieles de oveja y pieles de cabra, pasando necesidad, sufriendo dificultades y siendo maltratados, ^38 y el mundo no era digno de ellos. Vagaron por desiertos, montañas, cuevas y cavernas de la tierra.

^39 Y, aunque por su fe todos ellos recibieron un testimonio favorable, no recibieron lo que se prometió, ^40 porque Dios había previsto algo mejor para nosotros, de modo que ellos no podían ser perfeccionados sin nosotros.

^ Heb. 11:1 O “demostración evidente”.

^ Heb. 11:2 O “nuestros antepasados”.

^ Heb. 11:2 O “pruebas de que tenían la aprobación de Dios”.

^ Heb. 11:3 O “las eras fueron puestas”. Ver glosario, sistema.

^ Heb. 11:4 O “dio testimonio al aceptar”.

^ Heb. 11:10 O “arquitecto”.

^ Heb. 11:11 O “confiable”.

^ Heb. 11:22 O “un mandato”.

^ Heb. 11:22 O “su entierro”.

^ Heb. 11:28 Lit. “no tocara”.

^ Heb. 11:37 O “aserrados en pedazos”.

Santiago  4 : 1 - 17

4 ¿De dónde vienen las guerras y las peleas entre ustedes? ¿No nacen de los deseos de la carne que luchan dentro de ustedes?[*] ^2 Ustedes desean, pero no tienen. Siguen asesinando y codiciando, pero no pueden conseguir lo que quieren. Siguen peleando y guerreando. No tienen porque no piden. ^3 Cuando sí piden, no lo reciben, porque piden con malos motivos, para gastarlo en sus deseos de la carne.

^4 Adúlteras,[*] ¿no saben que la amistad con el mundo es enemistad con Dios? Por lo tanto, cualquiera que quiere ser amigo del mundo se está haciendo enemigo de Dios. ^5 ¿O piensan que las Escrituras dicen sin motivo: “El espíritu que se ha establecido dentro de nosotros sigue deseando con envidia”? ^6 Sin embargo, la bondad inmerecida que él muestra es mayor. Por eso las Escrituras dicen: “Dios se opone a los arrogantes, pero les muestra bondad inmerecida a los humildes”.

^7 Por lo tanto, sométanse a Dios, pero opónganse al Diablo y él huirá de ustedes. ^8 Acérquense a Dios y él se acercará a ustedes. Límpiense las manos, pecadores, y purifiquen su corazón, indecisos. ^9 Estén desconsolados, laméntense y lloren. Que su risa se convierta en lamento y su alegría en desesperación. ^10 Humíllense a los ojos de Jehová[*] y él los engrandecerá.

^11 Dejen de hablar mal unos de otros, hermanos. Cualquiera que habla mal de un hermano o juzga a su hermano habla mal de la ley y juzga la ley. Ahora bien, si tú juzgas la ley, no eres alguien que cumple la ley, sino un juez. ^12 Solo hay un Legislador y Juez, el que puede salvar y destruir. Pero tú, ¿quién eres tú para juzgar a tu prójimo?

^13 Ahora escuchen, ustedes que dicen “Hoy o mañana iremos a tal ciudad y allí pasaremos un año, haremos negocios y sacaremos ganancias”, ^14 cuando ustedes no saben qué será de su vida mañana. Porque son una neblina que aparece por un poco de tiempo y luego desaparece. ^15 En vez de eso, deberían decir “Si Jehová[*] quiere, viviremos y haremos esto o aquello”. ^16 Pero ahora ustedes se sienten orgullosos de sus arrogantes alardes. Todo ese tipo de alardes son malos. ^17 Por lo tanto, si alguien sabe hacer lo que es correcto pero no lo hace, ya está pecando.

^ Sant. 4:1 Lit. “en sus miembros”.

^ Sant. 4:4 O “Infieles”.

^ Sant. 4:10 Ver apén. A5.

^ Sant. 4:15 Ver apén. A5.

1 Juan  3 : 1 - 24

3 ¡Miren qué amor tan grande nos tiene el Padre que se nos llama hijos de Dios! Y eso es lo que somos. Por eso el mundo no nos conoce, porque no ha llegado a conocerlo a él. ^2 Amados, ahora somos hijos de Dios, pero todavía no se ha manifestado lo que seremos. Sabemos que cuando él sea manifestado seremos como él, porque lo veremos tal como es. ^3 Y todo el que tiene esta esperanza en él se purifica a sí mismo, pues él es puro.

^4 Todo el que practica el pecado está violando la ley; el pecado es la violación de la ley. ^5 Ustedes también saben que él fue manifestado para quitar nuestros pecados, y en él no hay pecado. ^6 Nadie que se mantiene en unión con él practica el pecado; nadie que practica el pecado lo ha visto ni ha llegado a conocerlo. ^7 Hijitos, que nadie los engañe. El que practica la justicia[*] es justo, así como él es justo. ^8 El que practica el pecado proviene del Diablo, porque el Diablo ha estado pecando desde el principio.[*] El Hijo de Dios fue manifestado con este propósito: para deshacer[*] las obras del Diablo.

^9 Nadie que ha nacido de Dios practica el pecado, porque la semilla[*] de Dios permanece en él, y él no puede practicar el pecado porque ha nacido de Dios. ^10 Los hijos de Dios y los hijos del Diablo se reconocen por esto: el que no practica la justicia[*] no proviene de Dios, ni tampoco el que no ama a su hermano. ^11 Porque este es el mensaje que ustedes han oído desde el principio: que nos amemos unos a otros; ^12 no como Caín, que provino del Maligno y mató a su hermano. ¿Y por qué lo mató? Porque sus propias acciones eran malvadas pero las de su hermano eran justas.

^13 Hermanos, no se sorprendan de que el mundo los odie. ^14 Nosotros sabemos que hemos pasado de la muerte a la vida porque amamos a los hermanos. El que no ama permanece en la muerte. ^15 Todo el que odia a su hermano es un asesino, y ustedes saben que en ningún asesino permanece la vida eterna. ^16 Por esto hemos llegado a conocer el amor: porque él entregó la vida[*] por nosotros, y nosotros tenemos la obligación de entregar la vida[*] por nuestros hermanos. ^17 Pero, si alguien tiene las posesiones de este mundo y ve que su hermano está pasando necesidad pero se niega a mostrarle compasión, ¿cómo puede el amor a Dios permanecer en él? ^18 Hijitos, no amemos de palabra ni de labios para afuera, sino con hechos y de verdad.

^19 Así sabremos que provenimos de la verdad y haremos que nuestro corazón se sienta seguro[*] delante de Dios, ^20 incluso si nuestro corazón nos condena, porque Dios es más grande que nuestro corazón y lo sabe todo. ^21 Amados, si nuestro corazón no nos condena, podemos hablarle a Dios con confianza;[*] ^22 y todo lo que le pedimos lo recibimos de él, porque estamos obedeciendo sus mandamientos y haciendo lo que a él le agrada. ^23 De hecho, este es su mandamiento: que tengamos fe en el nombre de su Hijo, Jesucristo, y que nos amemos unos a otros, así como él nos mandó. ^24 Además, el que obedece sus mandamientos se mantiene en unión con él, y él se mantiene en unión con esa persona. Y, por el espíritu que él nos dio, sabemos que él se mantiene en unión con nosotros.

^ 1 Juan 3:7 O “hace lo que es correcto”.

^ 1 Juan 3:8 O “desde que comenzó”.

^ 1 Juan 3:8 O “destruir”.

^ 1 Juan 3:9 Es decir, una semilla capaz de reproducirse o dar fruto.

^ 1 Juan 3:10 O “no hace lo que es correcto”.

^ 1 Juan 3:16 O “el alma”.

^ 1 Juan 3:16 O “el alma”.

^ 1 Juan 3:19 O “y convenceremos (persuadiremos) a nuestro corazón”.

^ 1 Juan 3:21 O “libertad”.

Apocalipsis  3 : 1 - 22

3 ”Escríbele al ángel de la congregación de Sardis: Esto es lo que dice el que tiene los siete espíritus de Dios y las siete estrellas: ‘Conozco tus hechos y sé que tienes fama[*] de estar vivo, pero estás muerto. ^2 Sé vigilante y fortalece lo que queda y estaba a punto de morir, porque no he visto que tus obras estén plenamente realizadas[*] delante de mi Dios. ^3 Por lo tanto, acuérdate siempre de lo que recibiste y oíste. No dejes de obedecerlo, y arrepiéntete. De hecho, si no te despiertas, vendré como un ladrón y de ninguna manera sabrás a qué hora voy a llegar.

^4 ”’Pero en Sardis tienes a algunos[*] que no contaminaron sus ropas, y caminarán conmigo con ropas blancas, porque se lo merecen. ^5 El que venza irá vestido así, con ropas blancas, y jamás borraré su nombre del libro de la vida, sino que reconoceré su nombre delante de mi Padre y delante de sus ángeles. ^6 El que tenga oídos, que oiga lo que el espíritu les dice a las congregaciones’.

^7 ”Escríbele al ángel de la congregación de Filadelfia: Esto es lo que dice el que es santo, el que es verdadero, el que tiene la llave de David, el que abre sin que nadie pueda cerrar y cierra sin que nadie pueda abrir: ^8 ‘Conozco tus hechos. (Mira, he puesto ante ti una puerta abierta, que nadie puede cerrar). Y sé que, aunque tienes pocas fuerzas, obedeciste mis palabras y no fuiste desleal a mi nombre. ^9 Mira, haré que los de la sinagoga de Satanás —que dicen ser judíos y no lo son, sino que mienten— vengan y se inclinen[*] a tus pies, y les haré saber que yo te he amado. ^10 Como guardaste las palabras acerca de mi[*] aguante,[*] yo también te guardaré en la hora de prueba, que va a venir sobre toda la tierra habitada para poner a prueba a los que viven en la tierra. ^11 Vengo pronto. Sigue aferrándote a lo que tienes para que nadie te quite tu corona.

^12 ”’Al que venza lo haré columna en el templo de mi Dios, y ya nunca saldrá de ahí. Sobre él escribiré el nombre de mi Dios, el nombre de la ciudad de mi Dios —la Nueva Jerusalén que baja del cielo, desde donde está mi Dios— y mi nuevo nombre. ^13 El que tenga oídos, que oiga lo que el espíritu les dice a las congregaciones’.

^14 ”Escríbele al ángel de la congregación de Laodicea: Esto es lo que dice el Amén, el testigo fiel y verdadero, el principio de la creación de Dios: ^15 ‘Conozco tus hechos y sé que no eres ni frío ni caliente. Ojalá fueras frío o caliente. ^16 Pero, como eres tibio —ni caliente ni frío—, te voy a vomitar de mi boca. ^17 Tú dices “soy rico, he conseguido riquezas y no necesito absolutamente nada”, pero no te das cuenta de que eres desdichado, digno de lástima, pobre y ciego, y de que estás desnudo. ^18 Por eso te aconsejo que me compres oro refinado por el fuego para que te hagas rico, ropas blancas para que vayas vestido y no quede a la vista la vergüenza de tu desnudez, y pomada para los ojos para que te la apliques y puedas ver.

^19 ”’Yo corrijo[*] y disciplino a todos a los que les tengo cariño. Así que demuestra entusiasmo[*] y arrepiéntete. ^20 Mira, estoy de pie llamando a la puerta. Si alguien oye mi voz y abre la puerta, entraré en su casa y cenaré con él, y él conmigo. ^21 Al que venza le concederé sentarse conmigo en mi trono, así como yo vencí y me senté con mi Padre en su trono. ^22 El que tenga oídos, que oiga lo que el espíritu les dice a las congregaciones’”.

^ Apoc. 3:1 Lit. “nombre”.

^ Apoc. 3:2 O “estén completas”.

^ Apoc. 3:4 Lit. “algunos nombres”.

^ Apoc. 3:9 O “rindan homenaje”.

^ Apoc. 3:10 O quizás “seguiste mi ejemplo de”.

^ Apoc. 3:10 O “perseverancia”.

^ Apoc. 3:19 O “censuro”.

^ Apoc. 3:19 O “ten celo”.

Apocalipsis  6 : 1 - 17

6 Vi cuando el Cordero abrió uno de los siete sellos y oí a uno de los cuatro seres vivientes decir con voz de trueno: “¡Adelante!”.[*] ^2 Y vi entonces un caballo blanco. Su jinete tenía un arco. Se le dio una corona, y salió venciendo para completar su victoria.

^3 Cuando el Cordero abrió el segundo sello, oí decir al segundo ser viviente: “¡Adelante!”. ^4 Y salió otro caballo, de color de fuego. A su jinete se le concedió quitar la paz de la tierra para que sus habitantes se mataran unos a otros, y se le dio una gran espada.

^5 Cuando el Cordero abrió el tercer sello, oí decir al tercer ser viviente: “¡Adelante!”. Y vi entonces un caballo negro. Su jinete tenía en la mano una balanza. ^6 En medio de los cuatro seres vivientes, oí lo que parecía una voz, que decía: “Un litro[*] de trigo por un denario[*] y tres litros de cebada por un denario; no desperdicies el aceite de oliva ni el vino”.

^7 Cuando el Cordero abrió el cuarto sello, oí la voz del cuarto ser viviente decir: “¡Adelante!”. ^8 Y vi entonces un caballo pálido. Su jinete se llamaba Muerte, y la Tumba[*] lo seguía de cerca. Y se les dio autoridad sobre la cuarta parte de la tierra para matar con una espada larga, con hambre, con una plaga mortal y con los animales salvajes de la tierra.

^9 Cuando el Cordero abrió el quinto sello, vi debajo del altar las almas[*] de los que habían sido asesinados por ser fieles a la palabra de Dios y por el testimonio que habían dado. ^10 Estos gritaban con voz fuerte: “Señor Soberano, santo y verdadero, ¿hasta cuándo te vas a contener de juzgar a los que viven en la tierra y de vengar en ellos nuestra sangre?”. ^11 A todos ellos se les dio una túnica larga blanca. También se les dijo que descansaran un poco más, hasta que se completara el número de sus compañeros esclavos y de sus hermanos que estaban a punto de ser asesinados como ellos lo habían sido.

^12 Y vi cuando el Cordero abrió el sexto sello. Hubo un gran terremoto, el sol se puso negro como tela de saco hecha de pelo,[*] la luna entera se puso roja como la sangre ^13 y las estrellas del cielo cayeron a la tierra, así como caen los higos verdes de una higuera cuando un viento fuerte la sacude. ^14 El cielo se retiró como un rollo que se va enrollando, y todas las montañas y todas las islas fueron arrancadas de su lugar. ^15 Entonces, los reyes de la tierra, los altos funcionarios, los comandantes militares, los ricos, los poderosos, todos los esclavos y todas las personas libres se escondieron en las cuevas y entre las rocas de las montañas. ^16 Y vez tras vez les dicen a las montañas y a las rocas: “Caigan sobre nosotros y escóndannos del rostro del que está sentado en el trono y de la ira del Cordero, ^17 porque ha llegado el gran día de la ira de ellos, y ¿quién puede mantenerse en pie?”.

^ Apoc. 6:1 Lit. “¡Ven!”.

^ Apoc. 6:6 O “Un quénice”. Ver apén. B14.

^ Apoc. 6:6 Moneda romana de plata que equivalía a la paga de un día. Ver apén. B14.

^ Apoc. 6:8 O “Hades”. Es decir, el lugar simbólico donde descansan los muertos. Ver glosario.

^ Apoc. 6:9 Al parecer, se refiere a la sangre —que representa la vida— derramada en el altar. Ver glosario.

^ Apoc. 6:12 Probablemente de pelo de cabra.

Apocalipsis  11 : 1 - 19

11 Y se me dio una caña parecida a una vara de medir[*] mientras él me decía: “Levántate y mide el santuario del templo de Dios, el altar y a los que adoran allí. ^2 Pero pasa por alto el patio que está fuera del santuario del templo y no lo midas, porque ha sido entregado a las naciones, que pisotearán la ciudad santa por 42 meses. ^3 Haré que mis dos testigos profeticen 1.260 días vestidos de tela de saco”. ^4 Estos testigos están representados por los dos olivos y los dos candelabros, y están de pie delante del Señor de la tierra.

^5 Si alguien quiere hacerles daño, de la boca de ellos sale un fuego que devora a sus enemigos. Así tiene que morir todo el que quiera hacerles daño. ^6 Ellos tienen autoridad para cerrar el cielo y hacer que no llueva durante los días en que profeticen. También tienen autoridad para convertir las aguas en sangre y para dañar la tierra con toda clase de plaga todas las veces que quieran.

^7 Cuando hayan terminado de dar su testimonio, la bestia salvaje que sube del abismo guerreará contra ellos, los vencerá y los matará. ^8 Sus cadáveres quedarán en la calle principal de la gran ciudad —ciudad que en sentido espiritual se llama Sodoma y Egipto—, donde también su Señor fue ejecutado en el madero. ^9 Gente de diversos pueblos, tribus, lenguas y naciones mirará sus cadáveres por tres días y medio, y no dejará que sus cadáveres se pongan en una tumba. ^10 Y los que viven en la tierra se alegrarán y celebrarán su muerte, y se enviarán regalos unos a otros, porque estos dos profetas habían atormentado a los que viven en la tierra.

^11 Después de los tres días y medio, entró en ellos el espíritu de vida que viene de Dios, y ellos se pusieron de pie. Quienes los vieron sintieron mucho temor. ^12 Entonces ellos oyeron una voz fuerte que venía del cielo y les decía: “Suban aquí”. Y subieron al cielo en una nube, y sus enemigos los vieron.[*] ^13 En ese instante[*] hubo un gran terremoto. La décima parte de la ciudad cayó y 7.000 personas murieron por el terremoto. Los demás se aterrorizaron y le dieron gloria al Dios del cielo.

^14 El segundo ay ya pasó. ¡Atención! El tercero viene pronto.

^15 El séptimo ángel tocó su trompeta. Entonces hubo fuertes voces en el cielo, que decían: “El reino del mundo ha llegado a ser el Reino de nuestro Señor y de su Cristo, y él reinará para siempre jamás”.

^16 Los 24 ancianos que estaban sentados en sus tronos delante de Dios cayeron rostro a tierra y adoraron a Dios. ^17 Dijeron: “Te damos las gracias, Jehová[*] Dios —el Todopoderoso, el que es y que era—, porque has asumido tu gran poder y has empezado a reinar. ^18 Pero las naciones se llenaron de ira, y entonces vino tu propia ira y vino el tiempo fijado para que los muertos sean juzgados y para recompensar a tus esclavos, los profetas, así como a los santos y a los que temen tu nombre —tanto a los pequeños como a los grandes—, y para destruir a los que están destruyendo[*] la tierra”.

^19 Entonces se abrió el santuario del templo de Dios en el cielo y se vio el arca de su pacto en el santuario de su templo. Y hubo relámpagos, voces, truenos, un terremoto y granizo fuerte.

^ Apoc. 11:1 Lit. “vara”.

^ Apoc. 11:12 O “estaban mirando”.

^ Apoc. 11:13 Lit. “aquella hora”.

^ Apoc. 11:17 Ver apén. A5.

^ Apoc. 11:18 O “arruinar a los que están arruinando”.

Apocalipsis  15 : 1 - 8

15 Vi en el cielo otra señal, grande y maravillosa: siete ángeles con siete plagas. Estas son las últimas, porque por medio de ellas la furia de Dios llegará a su fin.

^2 También vi algo que parecía un mar de vidrio[*] mezclado con fuego y a los que habían vencido a la bestia salvaje, a su imagen y al número de su nombre. Estos estaban de pie al lado del mar de vidrio; tenían en las manos arpas de Dios. ^3 Estaban cantando la canción de Moisés, el esclavo de Dios, y la canción del Cordero. Decían:

“Grandes y maravillosas son tus obras, Jehová[*] Dios, el Todopoderoso. Justos y verdaderos son tus caminos, Rey de la eternidad. ^4 Jehová,[*] ¿quién no te temerá? ¿Quién no glorificará tu nombre? Es que solo tú eres leal. Todas las naciones vendrán ante ti y te adorarán porque tus justos decretos han sido revelados”.

^5 Después de esto vi que se abrió en el cielo el santuario de la tienda del Testimonio, ^6 y del santuario salieron los siete ángeles con las siete plagas. Iban vestidos de lino limpio y resplandeciente, y llevaban bandas de oro ceñidas a la altura del pecho. ^7 Uno de los cuatro seres vivientes les dio a los siete ángeles siete tazones de oro que estaban llenos de la furia de Dios, quien vive para siempre jamás. ^8 Y el santuario se llenó de humo por causa de la gloria de Dios y por causa de su poder. Nadie podía entrar en el santuario hasta que terminaran las siete plagas de los siete ángeles.

^ Apoc. 15:2 O “mar vítreo”.

^ Apoc. 15:3 Ver apén. A5.

^ Apoc. 15:4 Ver apén. A5.

Apocalipsis  18 : 1 - 24

18 Después de esto vi a otro ángel que bajaba del cielo con gran autoridad, y la tierra quedó iluminada con su gloria. ^2 Él gritó con voz fuerte: “¡Ha caído! ¡Babilonia la Grande ha caído! Se ha convertido en guarida de demonios, donde están al acecho todos los espíritus impuros[*] y todas las aves impuras y odiadas. ^3 Porque todas las naciones fueron víctimas del vino de la pasión[*] de su inmoralidad sexual;[*] con ella los reyes de la tierra tuvieron relaciones sexuales inmorales, y los comerciantes[*] de la tierra se hicieron ricos gracias al poder de su lujo descarado”.

^4 Y oí otra voz que venía del cielo y decía: “Sálganse de ella, pueblo mío, si no quieren ser cómplices de sus pecados y si no quieren recibir parte de sus plagas. ^5 Porque sus pecados se han acumulado hasta el cielo y Dios ha recordado sus actos injustos.[*] ^6 Páguenle con la misma moneda. Sí, devuélvanle el doble de las cosas que ha hecho. En la copa en la que ella preparó la bebida, prepárenle el doble de bebida. ^7 Denle tormento y duelo en proporción a la gloria que ella misma se dio y al lujo descarado en que vivió. Porque ella no deja de decir en su corazón: ‘Estoy sentada como reina; no soy viuda y nunca estaré de duelo’. ^8 Por eso, en un solo día vendrán sus plagas —muerte, duelo y hambre— y será quemada por completo con fuego. Porque Jehová[*] Dios, que la juzgó, es poderoso.

^9 ”Cuando los reyes de la tierra que tuvieron relaciones sexuales inmorales[*] con ella y vivieron en lujo descarado con ella vean el humo de su incendio, llorarán y se golpearán el pecho de dolor por ella. ^10 Se quedarán de pie a cierta distancia por temor al tormento de ella. Dirán: ‘¡Qué lástima! ¡Qué lástima, tú, la gran ciudad, Babilonia, la poderosa ciudad! ¡Y es que en una sola hora ha llegado tu juicio!’.[*]

^11 ”Además, los comerciantes de la tierra llorarán y se lamentarán por ella porque ya no habrá nadie que compre todo su cargamento, ^12 un cargamento de oro, plata, piedras preciosas, perlas, lino de calidad, tela púrpura, seda y tela rojo escarlata; toda clase de artículos hechos de madera aromática y todo tipo de objetos elaborados con marfil y con maderas preciosas, cobre, hierro o mármol; ^13 también canela, especia de la India, incienso, aceite perfumado, olíbano, vino, aceite de oliva, harina fina, trigo, vacas, ovejas, caballos, carruajes, esclavos y vidas humanas. ^14 Sí, el buen fruto que deseabas te ha abandonado y todas las mercancías exquisitas y espléndidas se han acabado para ti. No volverán nunca más.

^15 ”Los comerciantes que vendían estas cosas, los que se hicieron ricos gracias a ella, estarán de pie a cierta distancia por temor al tormento de ella. Llorarán y se lamentarán ^16 diciendo: ‘¡Qué lástima! ¡Qué lástima, la gran ciudad, vestida de lino de calidad, de púrpura y de rojo escarlata, y adornada con muchas joyas de oro, piedras preciosas y perlas! ^17 ¡Y es que en una sola hora riquezas tan grandes han sido destruidas!’.

”Y todos los capitanes de barco, todos los navegantes y marineros, y todos los que se ganan la vida en el mar se quedaron de pie a cierta distancia. ^18 Y, al mirar el humo de su incendio, gritaban: ‘¡¿Qué ciudad es como la gran ciudad?!’. ^19 Se echaban polvo sobre la cabeza y, llorando y lamentándose, gritaban: ‘¡Qué lástima! ¡Qué lástima, la gran ciudad, donde gracias a su riqueza se hicieron ricos todos los que tenían barcos en el mar! ¡Y es que en una sola hora ha sido destruida!’.

^20 ”¡Oh, cielo, alégrate por lo que le ha pasado! ¡Alégrense también ustedes, los santos, los apóstoles y los profetas! Porque Dios ha actuado a favor de ustedes dictando su sentencia[*] contra ella”.

^21 Y un ángel fuerte levantó una piedra parecida a una gran piedra de molino y la arrojó al mar diciendo: “Así, de un golpe, será arrojada hacia abajo Babilonia la gran ciudad, y nunca más se la volverá a ver. ^22 Nunca más se volverá a oír en ti el sonido de cantores tocando sus arpas ni el sonido de músicos, flautistas o trompetistas. Nunca más se volverá a ver en ti a ningún artesano de ningún oficio. Nunca más volverá a oírse en ti el sonido de la piedra de molino. ^23 Nunca más volverá a brillar en ti la luz de ninguna lámpara ni jamás volverá a oírse en ti la voz de un novio o de una novia. Porque tus comerciantes eran los magnates de la tierra y porque engañaste a todas las naciones con tus prácticas espiritistas.[*] ^24 Así es, en ella se encontró la sangre de profetas, de santos y de todos los que han sido asesinados en la tierra”.

^ Apoc. 18:2 O quizás “todo aliento impuro”, “toda exhalación impura”, “todo mensaje inspirado impuro”.

^ Apoc. 18:3 O “cólera”, “furia”.

^ Apoc. 18:3 En griego, pornéia. Ver glosario.

^ Apoc. 18:3 O “comerciantes viajeros”.

^ Apoc. 18:5 O “actos de maldad”, “crímenes”.

^ Apoc. 18:8 Ver apén. A5.

^ Apoc. 18:9 En griego, pornéia. Ver glosario, inmoralidad sexual.

^ Apoc. 18:10 O “castigo”.

^ Apoc. 18:20 O “juicio”.

^ Apoc. 18:23 O “tus prácticas ocultistas”, “tu hechicería”.